頻吉祥禪師語錄卷第九

嗣法門人德能等編

佛事

掃石頭遷祖塔孤峰絕巘尊貴渾忘滿日青山誰來砍額石頭路嵌嵌險險若非腳下兒孫畢竟無能至此小孫今日且不敢動問尋思本末即今萬里長空在目千江派別朝宗還當得不肖殷勤一爵也未遂上香曰滿盤傾不出大塊已先呈。

南嶽讓祖塔七載不違顏似物則不中一磨磚鏡後大地悉光生即今寶塔孤撐左為丹霞室右即羅漢洞中間一句子不敢向祖師前別通消息遂上香。

藥山儼祖塔峰屯水遶隔斷鰲山千里長亭澧陽在即雖有枯榮山色小孫不敢蹈著現成鼓笛不敢擊著自來石上栽花手長嘯一聲天地秋祥孫到者裏措手不及但借梁山千頃碧朝朝供獻法王前。

雲巖晟祖塔藥嘺秀發遍界花敷洞水逆流鳳山聳削白雲罅裏捏就黃金句子併卻咽喉奮發獅子全威懸寶鏡於當陽棄法身於腦後者猶是老祖半箇鼻孔今日遠孫智祥來登此席薰開天下有鼻孔的衲子箇箇向者邊吐氣。

洞山价祖塔蒼松滴翠綠竹含煙五位橋頭金風悄悄玉簾垂消耗誰通有伴來何妨借路雖於寶鏡中度影傳形猶向碧波裏忘功轉位更冀吾祖於不萌枝上撒些子花使小孫從不借借處來相見。

信祖塔盡空法界是吾祖真身誰能動得打圓相曰者箇餬餅是吾祖本據如何換得天皇巷裏有行蹤四葉青原千古秀拈香曰智祥遠自南嶽帶得些子土儀雖不堪獻少盡虔誠。

深山觀祖塔循流直透洞泉深逝水滄滄古木陰逆浪滔天何處起袈裟溼卻老僧心智祥遠來別無呈獻撥開蘚石重鋪錦洗過山花再點金。

德山鑑祖塔棄卻疏擔深入龍潭紙燭滅而大地光寒正眼開而佛魔屏跡不許念聰明咒不教坐明月床一條銕棒只要打折虛空脊骨那許他尿床鬼子拉扯群哄妄留湊合雲峰智祥今將梁山皓月朗水清波聊呈菲獻不惟少展孝思貴要宗源有據。

慈舟念祖塔五乳峰頭得的消息持到止風塗畔不意冤家路窄幸然大小石頭塊塊著地致使塵蹤鳳跡印破苔紋但有路行處無不錦繡花攢小孫智祥曾於南嶽峰頭踏倒石頭古路到者裏但借耶溪波底月公孫的的好相逢。

雲門湛祖塔青林煙漬古路苔封鳥道虛玄誰能插足小孫智祥從來不浪聞名今日豈求相見法幢遍布寰中兒孫蔭滿天下若論老祖神通也三昧也福德也智慧也皆非小孫所敢窺覷但聞道輕打我輕打我者裏畢竟尊他一著所以有此一片香志誠燒出。

爾密老和尚塔金針繡出囊無底玉線穿成錦有花兩手持來無處著不成儉也不成奢因甚如此本是自家人何須重特地雖然如是禮不可缺且作麼生是不缺之禮遂上香曰禮也玉帛云乎哉樂也鐘鼓云乎哉。

具足老和尚塔爐峰氣集終朝火玉傘雲蒸不盡飧添得耶溪溪水綠長年供獻有諸巒小姪孫赤手空拳到者裏只好借花獻佛。

三宜老和尚塔三十年曾到愚菴也被老漢愚污一上今日雖不敢平分五嶽也要出者一口氣若論老和尚辭舌海口錦繡胸懷縱令以四天下碎為微塵各出廣長舌相贊之不盡遂展拜曰玉笥峰頂千秋月也照當初妙德人。

弁山瑞祖塔佛手纔伸捏碎閻浮窠窟靈機方展掀翻去日西來扭脫金粟峰鼻孔挽著玉笥山眉毛嬴他彌勒先一著攪亂支那不記年末後向花梢上拈來明月頓使普天匝地人正眼齊開不肖孫智祥今日登師翁堂據師翁座惟以雪點銀花於煙籠晴樹裏聊呈遠意。

古洞山睦堂瑩老和尚塔玉花金果猿鳥無蹤白石清泉苔痕有路縱饒將得來未免成狼藉不肖今日登師堂據師位仍借先師食不盡的自肉以呈薄供遂燒香曰新豐舊譜重新唱願展慈光百億身。

久默和尚塔春三月鷓鴣天遠來猶子無可為言團圞金闕裏消耗誰通無影碧林中家聲久著小姪蓄得者些子不敢不向老法伯前一一拈出。

伴我和尚塔曩者從來不合伴今朝我亦伴於師惟祈不負山前約賞鑑殷勤只在茲小姪貧無供養林花爛熳斯時。

龍山素朴和尚塔金果未呈玉花未獻千里特來虛明一片究竟濟不得甚麼事到不若松花遍發香無限綠水溪添不盡聲。

洞山孤崖和尚塔無縫塔前香燒柏子金牛峰下鳥道誰通論德音久遍寰宇以道誼情同骨肉我來狼藉秋山裏只得重傾醉後杯伏冀高踞泥牛俯臨香席。

義山且拙和尚塔劈開大義走殺象龍龜毛一寸千斤重者是楚南角頭的餘韻辯謬原宗捉來酋首劫石千層四兩輕者是三吳兩浙的話柄俱非老法叔親受用句小姪昨從迴雁峰前帶得那一半法身持到弁山圓成者一句子還有識得者一句的麼打麵還他洲土麥唱歌須是帝鄉人。

金仙蕃光和尚塔霅溪北高齋深隱黃金骨的是金仙老大伯傳得洞上二十九代真衣缽機慣見兔放鷹洗象調龍是其所學收回姑蘇臺畔明月光繼起華林園裏新豐曲者一炷香畢竟如是為老法伯燒出。

獨園玄素和尚塔大方獨步嘉聲久震寰區鞭撻泥牛毒手從來最辣繼華林之妙唱春風拂翠至今舌相天然劈獨園之劫艸春水添藍畢竟法身儼在此中有箇不落古今生滅句小姪拈來聊呈供養插香曰夾山漾裏千層碧綠樹光中一澗清。

佛川離言和尚塔雨裏䑣舟覓到水源深處入門見主軒昂古洞家聲到者裏抖擻衷肝覓一些子虔誠不出玉碗醍醐終非可口銀盆蘸雪木不堪餐縱饒捏取虛空骨到老法伯前還成一唾只好將華林舊席鋪舒一上遂拈香曰麤席雖呈終不免邯鄲學步攖寧和尚塔同根共本氣質相孚三十年前曾見在人天座上放百寶光舒撩空舌不唯三峰倒卓還教二水吞聲小弟今日要向不借借中借些子以為供養未審老法兄還能舒光散彩麼燒香曰已成曲折廬山雲中寺敬堂和尚塔雲堆無縫塔煙洗不萌枝此中面目是誰親見卓拄杖曰者是開山敬翁和尚自見大千潤祖已後拈一條窮楖栗摟遍諸方末後向匡廬最高頂上雲中作寺教盡天下象走龍奔復於群麟中首度無學和尚將他箇破蒲團輪到南嶽荊紫峰頭便見優曇花盡放鳥道寄書回幸得獅峰浮木老人流分三楚道播寰中即今若子若孫半周天下智祥到者裏擬欲細酌松花滿堆蒼翠卻又是老漢平生啜啖的用獻何為遂拈香曰固是昔年狼藉天花瓣三代傳來尚有餘伏冀慈光允斯薄獻。

高峰吉菴和尚塔翠竹珊珊寒煙裊裊面目儼然全身靠倒一炷栴檀只是燒兒孫但謂今朝好。

一水受業師塔蔓艸荒煙積幾藂塔幢空教紫雲封箇中無限難思句積到殷勤九拜中惟吾師之靈也盡古今而無際遍法界而不遷深藏一具黃金骨塔影依然在那邊你諸人如何相見以坐具打圓相曰高著眼覷。

雲巖瑩老人周年上供去年今日雖恁麼去可煞熱今歲今朝方與麼來特煞久而今老人垂慈降重無可傾忱惟清泉白菊而已雖則父嚴子敬其實者些子也少不得遂上香曰青州梨鄭州棗大扺無如出處好。

荊紫無學和尚忌曰舉老人最後偈曰五十三年獨養機誌公不是閒和尚與人同宿不相知顯諸仁藏諸用者回獨自出山去來時無口鳥道音書寄得歸相隨來也你們還有識他寄得的音書麼遂插香曰鳥篆蟲文看不盡寄聲伸意裏頭人。

至妙高峰上吉菴和尚并受業師供金風體露葉落歸根古殿苔封白雲自異三十年前何曾恁麼去三十年後何須與麼來木童兒巴歌唱盡青山父好月深藏今朝既到者裏說什麼登泰山而小天下但向尊前少呈微奠伏冀慈光真誠允鑒。

重陽日為岐山嬾放和尚燒香黑白琉璃月下看一雙孤影迸人寒夜深古殿無人立掩面羞渠出畫欄嬾法兄今日有件因緣要與論量汾陽因甚道重陽九日菊花新良久曰岐山和尚道青山青綠水綠栲栳控來何止十斛插香曰恭惟老兄千自在萬自足但祈不捨真慈如空如谷。

獅峰和尚龕前燒香片片栴檀無盡爇推爺直向裏頭行那邊不坐空王殿豈肯耘苗向日輪恭惟寶龕之內示寂得戒浮木和尚內紹荊峰舌頭縱處天花墮親承百丈藕絲牽得巨鰲歸三十年大座當軒壓倒諸方曲彔床頭槌柄昨來慈舟別棹蓮沼緣生不肖退步歸來只見簾垂黃閣今日無可傾誠只得獻未生芽黑豆供已結子金花卻不比牧羊海畔女貞紅拒馬河邊石榴子惟冀真慈來歆來格。

為睦堂老和尚燒香著破無縫襖抖亂麻三觔洞山怨渠徹骨徹髓雲門喜伊最妙最奇惟有陳睦州半肯半不肯生平冤事猶多鈍滯山僧太過燒香證驗一回的的商量不錯如此敗露他不怕招殃禍。

雲巖上睦堂老人供黃花任發當初笑修水猶聞舊日聲積怨堆山消不盡人間天上若為情良久曰香煙羃羃燈燭青青說不了的是者一片胸襟。

為金峰竺關和尚上供一從蹋倒溪聲後坐斷雄峰不計年捏碎鄰虛無剩句五花毬子有人傳山僧昨來趁一帆風於九萬里鵬程擬向蟭螟眼裏入百億香水海坐大寶輪同聲唱箇新豐曲子不知兄入隱身三昧雲巖只得放開線道遣化人呈供養顧左右曰且道化人呈的是什麼供泥牛肝膽黃金髓玉鳳眉毛兔角湯。

為棲賢中菴和尚設供大巧若拙做得恰好大音希聲做得特像只有大仁不仁老兄做得特煞今時人孰不以拈槌豎拂為得意孰不以多繼宗嗣為得人孰不以廣刻文言為得名唯兄道任從天下樂欣欣我只無有者些子行徑瞞他人即得雲巖今日從頭露布且不管無功無已只要諸方檢點而今薄設粟飯野菜黃虀已是刻畫無鹽遂拈香曰子期不是無知己流水高山總是琴。

睦堂老人忌辰苕帚糞箕掇過了眾生總不奈些何翻思二十三年事破泣為歌恨轉多因甚如此怎奈今朝七月二十四。

上太華成範和尚供維摩病病得極奇太華崩崩得特早比來官路沒人行只得全身入荒艸教我毘尼道高物表數十年掉一片舌覆遍潭北湘南昨來向無影林中就路還家雲巖具一杯茗一枚棗少屈蓮馭聊陳便道。

為天台夢帆和尚設供白雲籠碧岫去住無蹤相識滿天下知心無幾天台普請南嶽陞堂箭穿紅日影零落夕陽春我夢兄受先師命一住天台二十餘載高調新豐曲子走殺四海英靈不意將箇無尾大蟲趁向殑伽沙等諸世界外普令人人覓跡無由致使法源枯而法幢折末世宗風由斯一冷雲巖雖有妙幢相三昧寶印三昧怎奈孤掌難鳴拈香曰聊作八行用伸芹意惟冀法兄知心少鑒。

為紫霞山古條和尚上供梅雨喜初晴榴花紅似火袁州城裏人碎剪春風破吾門今日正寥寥惟斯古木堪擔荷豈期忽折倒靈根致使秋風滿林壑聊只一盞清茶略款行神少坐同門肝膽若為論月挂松梢清影墮。

重陽日為湖騰牧石和尚設供重陽雨時偏熱相思淚染群花結那邊人去杳無蹤徒使丹楓瀝殘血遂拈缾中花曰山僧如此供養還當得也無檀香毬孔雀舌聊當栴檀一炷爇法門落寞不堪論總付秋風撩亂說。

南昌生生和尚潭州宗直和尚訃至設供不便細截輕雲豈堪滿斟蠡水藉趙老家私屈同人一席江西潭北道路不同曲展新豐從來匪異寶鏡堂中位列班班百艸頭邊霜風[颱-台+折][颱-台+折]鄱湖波撼洞庭秋一段傷心言不及。

為古輝和尚燒香恭惟洞山阿耨堂上古法兄禪師半生行腳一人處半人處無不蹋到十年深隱明頭來暗頭來俱教把斷昨日將祖翁田地西舍東村三玄五位盡皆著付與人便自箝口結舌潛輝度影向無佛處稱尊今以道誼情深爇此栴檀一片遂燒香曰可憐寶鏡堂前月孤影何從復得雙。

弁山為定修和尚上供昔日聞名今朝覿面賓主相看各各不見既相看為什麼不見黃雲鎖斷群巒銕馬追風如電銀籠鶴起苕霅吞聲玉殿光寒人天失怙向承推座雲巖只為轉身太速颺下者箇骨董擔子令人提手難攜小弟今朝捏聚須彌掬窮滄海於老法兄前略表殷勤。

為樂平老和尚及一句和尚上供蒼陰古木勝率陀天無著師竹篦有驗鬧籃垂手一句天然樂平翁烏藤獨卓三代禮樂今在茲奕葉相承猶有待拈香曰者一片香燒即是不燒即是遂放下曰留與隱法姪重新繼起。

為道目和尚設供瓊花果排不出金蓮華簪不就縱饒以趙州家款玻璃缾醬總用不著何故只緣我法兄本來尊貴素厭珍奇自家寶藏尚且受用不盡那堪者些子狼狼藉藉今日弁山有一段虔敬又如何呈獻幸有栴檀香再爇紫羅帳合也相應。

為資福喝山和尚上供昔時喝得千山退今日千峰落落歸既使銕蛇還海底教人特地整寒衣弁山向菊花叢裏拈得一枝聊為呈敬遂燒香曰三玄五位俱拋卻資福江邊兩岸秋。

為金華密印寺牧菴和尚設供金花果結密印心傳窺殘明月蘆花名遍神州赤縣以至老兄臨行道青山常舉足白日不移輪都是功勛邊事且如何是忘功罷業一句遂作聽勢曰侍者更上一甌茶。

為大覺蘭如和尚上供萬牛難挽法門秋幾處霜花折玉樓無限傷心言不得白雲空蕩水空流推我蘭翁和尚慈舟久棹慧炬恒輝正中流砥柱誠大夜明燈不期罷釣寒江頓使西山月落龍華向月落後特餞一程聊伸薄獻你諸人要識我法兄危然立化的行徑麼遂燒香曰楖栗橫肩不顧人直入千峰萬峰去。

麗章覺性二禪德送霞山古條和尚位入雲巖祖堂古幹直如弦霞峰光似日喜君調出沒弦琴幸有知音心似銕曲終人不見冷浸秋空月沉潭影落鴻跡何存返照家山寒光赫奕即今橋梓同堂壎箎疊奏大家團圞頭共說無生話且無生話畢竟作麼生說遂安位曰二月春風翦殘雪。

古岸法姪木主入龍華宗堂好隻聖箭子射入蓮華漏舉位曰若謂垛生招箭他家自有行路權借一席以為影艸無位次中明位次夜深和月宿蒹葭。

為白巖惟直和尚上供先白巖一條千斤擔子委命吾兄則老人去無憾矣老兄擔未卸肩便乃倒跨泥牛潛蹤鳥道比來法門冷浸落落晨星水潦鶴之屬揚揚閭里豈不傷心弟久叨道愛心跡俱通只好將一片香如此燒卻衷腸不盡誰堪繼苕霅蒼蒼與麼流。

為潤千禪師封龕昔年一笻煙水揮碎虎穴龍宮今朝高蹈雲峰顯示身相如幻遂拈封條曰同條生不同條死要識末後句只者是起龕雨際滂亨蹋倒趙州前略杓不萌花謝凋殘無影林春風所以奇特時自有奇特受用何以見得撒手懸巖不顧人直向千峰萬峰去舉火蔣山拾得的句大梅置得的禪與今剩得的三百六十莖骨子捏成一聚拋向烈燄堆中轉盡根本法輪去也且如何是最初一句四溟東海流

為雲林上座入龕七十五年前花飛雪上藏身有處七十五年後月浸寒潭沒處藏身且作麼生是全身奉重一句以杖擊龕曰者裏甚是穩便封龕入滅盡定處處山花含寶月現諸威儀重重煙浪鎖寒林藏身得地的消息須是山僧舉出拈封條曰銕牛吼月到三更起龕自來腳跟穩實住則不去便能轉荊棘為梵室昨夜撒手歸家去則不住頓教微雨妒殘花只如臨行句子憑誰分付卓拄杖曰出頭天外望移步跨飛龍。

為權宜火山僧向來為你說的總是方便權宜今日教你乘此寶乘直至道場遂下火曰春日晴山色媚火光生白蓮出。

靈卓禪士火落葉蕭蕭金風體露萬里一條銕光明赤洞洞擲火炬曰看看亂雲橫谷秋水含煙。

純密上座封龕昔日面目儼然今朝儼然面目猶有者箇在遂掩龕曰從前夢已圓坐斷青山路起龕門裏出身易身裏出門難朔風寒徹骨消息滿長安純上座時寒途中善為舉火目前無闍黎此間無老僧還知火燄與三世諸佛說法三世諸佛立地聽麼擲炬曰雨乍飛而澹煙起。

悟空老宿火打圓相曰還識者箇消息麼六十八年曾不異今朝撒手絕攀緣擲炬曰臘月火生蓮。

自修尼起龕一步闊一步家家門首長安路而今春暖又花香古路迢迢驀直去舉火花似錦水如藍無生國儘安閒即今葉落歸根如何是體露金風句遂下火曰掣斷黃金鎖推倒須彌山。

蒲菴師太封龕二十五年喫佛飯穿佛衣念他拜他不是好事而今不穿他衣不喫他飯就是佛來亦不採他到還有些氣概即今安奉全身依舊寶龕妙密遂作禮曰正月春風雨後晴借孃衫子拜孃靈。

德修尼起龕夢既消懸已解更須知出身有路且畢竟向什麼處去喝一喝曰葉綴花聯春事水山無不逍遙下壙雨蛻長空風梳碧岫昨夜因緣憑空漏逗放下後如何九蓮花裏任遨遊。

珪珍禪人火幼志披緇解人說話髫年撥艸參禪未罷你也罷不如將參的學的佛病祖病拋向東洋海底只有箇珪珍與你一火燒卻擲炬曰咄看取千尋腦後光。

心宗禪者火活以死為憂死以活為愛憂愛盡消忘剩得一皮袋既以心為宗何處不自在下火曰要得樂業安家再入火光三昧。

美彰上座封龕前日我來你睡今日我來你起雖然起睡不同爾我相逢者是且道是箇什麼掩龕曰你且聊坐片時少間為你說破起龕適來有箇道未盡的句子率性與你道出家山好家山好秋空漠漠寒雲杳前村更有好商量看取後園驢喫艸舉火以炬橫空曰古佛家風識也麼三身四智總淆訛吾今報道歸根旨雲泛長空水泛波。

爾蒼禪師封龕以手掩龕曰荊峰學得的句義山參得的句尋常置得的句俱已說過了作聽勢顧眾曰還聞爾公末後句麼良久曰蒼天蒼天起龕文殊托上梵天罔明作一彈指雲峰今日決不作死馬醫仰煩行者舁來一火燒卻舉火有一人長年喫飯不飽爾師終日不喫不饑若論人天路上可謂灑脫逍遙今日遇著雲峰驅耕夫牛奪饑人食作麼生迴避驀攛炬曰一回飲水一回噎到此方知別有因(患膈)。

晏河上座起龕未入雲峰時不是晏河既入雲峰後亦不是晏河適纔洪波浩渺白浪滔天正是闍黎轉身的消息欲得禹門三汲浪更須平地一聲雷遂喝一喝舉火脫體無依時渾然忘朕兆古路直如弦翻身賡別調然雖恁麼欲透末後牢關須是山僧為汝著力始得遂下火曰此去漢陽八百里萬年松在祝融峰。

洞源上座火一靈皮袋皮袋一靈皮袋已丟在者裏且道一靈向什麼處去攛炬曰寒添松竹白雲深。

照源沙彌火(患啞復溺水)竹密不妨水山高豈礙雲雖則語言斷依然月下歸不畏夜塘秋水深肯向紅蓮華裏度從此愚癡夢已圓在處人間皆可住。

不則上座起龕白雲堆裏有箇去處古路如弦直出門通大路忠上座好去好去舉火大半生閻浮好夢四十年水月空花而今落得晚煙斜趁時節早歸家無影林那邊好開畬。

博識老宿起龕春正濃君已去東方起定西方入桃花落盡李花飛家家門首長安路舉火有佛處不得住無佛處急走過三千里外摘楊花我已為君都說破且道說箇什麼費廉岑薛雷賀倪湯。

正修上座起龕古路銕蛇已為汝攝去翀霄丹鳳已為汝安排要透那畔威音以拄杖作[○@(、/(、*、))]曰且從者裏著腳舉火炬六十八年前不曾恁麼六十八年後卻也恁麼菱花照膽正恁麼泥牛鑽入箇恁麼且看恁麼恁麼。

德珍起龕人以三界為家是大桎梏切不可住好去好去舉火昨日已前塵勞浪潑天今日已後風光自悄然而今要識歸家好看足底蓮華遂擲炬火。

良璞禪德起龕天下名山踏到了辛苦年深病亦惡而今收拾了歸家我送君行滴水可酌(時下微雨)舉火昨朝我正生晚間你便死不是太無情有我沒有你迢迢古路好生行火裏蝍蟟吞兔子。

照空老宿起龕靈光透出千年室春雨凋殘舊院花八十六年心事了請君直上白牛車下火東勝神洲莫去南贍部洲莫來一條大路如天闊勝熱門中有善財遂下火。

麗嚴知客起龕去去去早歸來閻浮路上風光好只莫因循著腳開舉火移身換影拳踢相當撥轉上頭關透出青霄路者是吾子十八歲時的行徑昨來粉碎形山放出翻空銕鷂故爾日前索筆書偈去已復歸尚留一七昨於風火交攻之際老僧問你那箇是你本來人你便喝又問即今者一喝落在什麼處你道歷歷分明者便是你生平所參所學的本據老僧不貴你生前有義只貴你死去翛然養成二十七年身孤我衷肝千萬段而今送汝出長安著早明晨開舊店遂下火。

無修老宿火(僧為水溺)昔有性空菴主說偈曰坐脫立亡不如水葬一省柴燒二省開壙撒手便行何等快暢誰是知音船子和尚高風難繼百千年一曲漁歌少人唱性空與麼去就美則美矣且未盡善雲峰今日要無修從水大中入正定火大起定心不亂舉火炬曰火光照徹三千莫向寒潭守寂。

高原出機和尚起龕閻浮提示六十春秋形跡昨宵風雨催春去無影林現百億毛頭獅子明朝依舊露全身即今別有一句請兄向白雲頭細細商量入塔塔幢高據碧雲霄萬水千山俱到目藕絲牽山玉麒麟五月霜花滿林麓者是老兄全身放下的去處只如端坐涅槃城如何通信問遂掩塔曰風生大壑月上孤峰。

潭州嶽麓彌嵩和尚起龕瀟湘罷棹窺殘兩岸蘆花古渡回舟下載清風明月獨跨威音外慵下妙高臺艸鞋價足三十載道播江南拄杖光寒千萬里嘉聲獨露所以位老人曰撞破煙樓在汝一足即今轉身折影不居正寢好請老法姪乘時高蹈。

入塔捧骨曰藏身處原無蹤跡無蹤跡處本莫藏身黃鶴樓崔顥題過老長沙煞有淆訛世界如此闊古鏡如此闊象骨師分明露布黃金世界不住涅槃後路不行且如何是高踞白雲寂然不動的句安骨曰萬年鶴宿高枝上秋水長天一倍清。

為爾寧侍祖起龕春王後第八日風和日暖堪游戲匆匆行色不能留惟君直蹋蓮華地舉火日侍祖師身未透祖師意雖則生緣楚水莫覓來時蹤跡昔者放去太危今日收來特密撇下髑髏前許多骨董山僧為汝據款結案噓一噓遂下人曰紅蓮生白雲起入塔善財參不到莫向那邊討者裏好安單為君放下了放下後如何石女謳歌木人起舞。

聚雲大師起龕黑豆已生芽全身吐露了春信上梅梢歸家猶太早如何是臨行的時節卓拄杖曰五九日便逢春舉火新年頭一句子一切人總道不出唯有聚雲公於八萬四千毛頭上一一顯露且道是什麼句遂下火曰西山日落後轉眼白雲收。

明遠禪德起龕六月炎蒸火雲洞徹盡十方空何空不熱惟有勝熱門清涼最可入舉火汝既明遠應須知近百日身心是病非病而今足底寶光生汝且看阿閦國眾香國極樂國隨君取證。

引衢監院起龕空花結果陽燄成胎八萬四千病從空放下來只有者箇殼漏子老僧為汝親行檢較舉火紫羅帳合君臣隔明月堂前祖父違四十五年恩育盡閻浮提上又言歸昨日問汝即今事作麼生汝道只要死得便休我道好好修事著汝即顧視老僧便此長往只如漠漠水田飛白鷺陰陰夏木囀黃鸝引衢又在什麼處遂喝一喝下火曰看火。

潤弘上座入塔那邊沒者邊起是向來的人須知靈苗異艸野父慵鋤盡大地撮來如粟米粒不是巽山乾亦非辛山乙此是潤弘老宿久遠劫前置得的此回八十年謹始慎終大半生金堅玉立預知報謝撒手回途實有衲僧巴鼻即今微雨灑殘花澹煙籠翠竹如何奉重卓拄杖曰上霄峰獨卓極樂復何求。

韜光禪德火昨日今朝死生兩別要知一貫兩箇五百從今莫戀舊時形我送君歸安樂國。

能言老宿起龕四大本來空五蘊元非有即此幻形骸若箇為承受七十年今夢醒來翛然直入蓮華漏舉火性火真空性空真火五蘊山頭紅蓮萬朵從來蟻子不食銕二月春花滿林壑照徹本來人一似破灶墮。

龍華為自持大師入塔春山綠春水闊湘江曾寄湘翁棹蘆花兩岸已成秋曾聞你道萬里天邊飛一鶚真自在真快活切不可聽人教你說碧賓班畢剝。

達源禪師入塔衲僧家掃蕩處定有建立建立時必須掃蕩你只管插一莖艸建立梵宮那管他土星來犯牛斗即今能事告終歸根有地來到弁嶽峰頭正好和身放倒放倒後如何居然別有好風光。

道安聞目二老宿入塔雲收碧嶂煙落寒巖宗通妙協不在安排人從烏鎮來帶得空王信且信中道箇什麼父是道安師是尊證龍華院裏請彌勒送渠佛國取證遂指塔曰二上座者裏儘清涼全身宜放下慧光尼入塔盡大地是慧光一道如何收拾得起遂舉骨曰汝但返照回光就此安家樂業。

德盛尼入塔德既盛歸來到免教全身入荒艸塔幢矗矗影團圞坐鎮其中真箇好。

啟宗尼入塔開不二門鳴指曰示真實相復展兩手曰只此樣無他樣萬年床子好安身要啟吾宗重開寶帳。

在宥老宿火在宥於天下而天下自治翛然既脫無塵累勝熱門開有善財數百里風帆仰托弁山今朝有箇最清涼最解脫的去處惟公善入遂下火曰燒入塔生死結根聞聲見色安樂妙常亦非他物火洗從前幻泡身猶然剩得孃生骨老僧與汝放開落得一場快活。

本慈老宿入塔百骸潰散後一物鎮常存萬里長空杳千江秋水深那邊雖有空王殿特煞徑庭不及者裏穩當遂入骨。

公敏老宿封龕盡大地是汝全身盡十方是箇龕子八面玲瓏總無向背又封箇什麼遂喚曰公敏者一罅我為汝封卻起龕出門通大道雙足已撩空明月蘆花裏珍重且從容舉火秋山碧秋水清秋風細細送君行頭頭俱是無生旨死去生來莫認真要識今日所歸的家麼遂下火曰從來只說毛長短燒了方知地不平。

瑞生李居士點主青山常舉足白日不移輪一點圓明無向背收來玉線與金鍼。

顯如上座入塔卓拄杖曰十方薄伽梵一路涅槃門且道其中作何境界顯上座且向其中入不必遍遊法界全身總是毘盧。

悅可禪人入塔汝既悅可眾心正好相隨來到襲襲寒風無聲便是來時好道。

智慧禪德火山西子智慧僧向南參生死因如今放出關中主直透千層與萬層如何是腳下無私一句下火曰火裏白蓮生入塔三十四年只有者箇吾今喜汝當處解脫入骨曰此中最吉祥萬般俱利樂。

心載禪德起龕以一重去一重門前處處好春風去去去雨裏青山路路通舉火前日向老僧討火的本是心載今日老僧燒卻的亦是心載火滅煙消後心載在什麼處下火曰上元卻是正月半。

法生老宿入塔一向弁山住今自平湖來且喜從前骨董俱已撒過一邊舉骨曰剩得者些子是法生不是法生遂入骨曰法生今喜証無生。

為真修菴主入塔盡十方是解脫門盡乾坤是安樂國只緣四大未空所以入他不得如今四大既然空剩得真修同皎月遂指骨曰入。

為寶明菴主舉火五蘊之身本留不住好趁著烏芻瑟摩成隊去既到其中不須停佇只如煙滅灰飛後作麼生是寶明面目遂下火曰桃花雖落紅猶在溪水添聲冷亦流入塔如吠琉璃內含寶月那畔今時全超不借欲得萬古斯存須是者箇時節入骨云且道是什麼時節文殊畢竟出不得。

為即岸老宿封龕曾封不再封平生心事了無從以封去一封水晶宮室儘玲瓏雖然是箇蘧廬其實可以奉重起龕來在我先作哥七十年中意氣多去在我先為老白雲壓碎青山了去來路上儘逍遙何必羨他西方更好必欲要往西方請君乘時著早直上白牛車穩駕來時道舉火三十年肯綮修證洗盡凡心開寶鏡五千里山水迢迢好夢而今做過了雖幸得入龍華猶是化城欲得寶所及時登須是寶華生足下入塔生來撈得瀟湘月兔角龜毛滿擔挑至此一齊俱放下玉龍吟出海天高且道者是什麼境界細入無問大絕方所。

為慧霑禪師入塔倚天長劍子雖有一至東禪便掣肘臨鋒不解試吹毛辜負光陰三十九汝雖猶子即吾兒安置應須重厚入骨曰三世如來一道歸至此無榮無辱。

為曇燁明副寺封龕昨來聽事不真喚鐘作甕向老僧道縱有百年終歸造化是則是爭奈未得末後句在且消停再聽分付起龕四山合處原不是你零碎虛空證他怎的舟帆準備待君行好趁東風一一起撫龕曰去舉火世人都只戀形骸一似黃蜂守殘穴虛空粉碎沒形蹤火裏蝍蟟吞卻月者些狼狼藉藉老僧為你收拾遂下火。

為曇燁德嚴大光入塔濃霜打濕青松面朔氣吹寒落葉心一箇大千渾是骨白雲堆作涅槃城者四句偈三人各得一句者一句是阿誰當得入骨曰看。

為畫初都監封龕輔弼龍華僅三十載湖北湖南春風滿載而今事盡功忘始名真觀自在起龕一路涅槃門當初有一畫雲門折倒時致驂乘別駕而今一路坦然平更不必東纏西挂舉火汝去畫初存汝來畫初到彼彼不相知如風吹萬竅不因章子西丁言幾乎忘卻來時道入塔老僧前日與你說的是最初一畫舉骨曰尚餘者一點未曾閣置放下從空放下了萬年床勢本天然。

為宗蔚老宿封龕公幹龍華其事已就臨末梢頭別行一路且問你去向何所遂封曰少間有箇著處起龕往來四十年辛苦一雙足今日捎空去乘牛不跨鹿蔚闍黎途中好去舉火三世諸佛在火燄上說法已竟宗蔚闍黎諦聽諦聽遂下火曰決非因緣與自然性入塔盡十方界寒風颯颯總無你棲泊處指塔曰惟有者裏真果自在。

為隱文知客封龕十方無壁落八面亦無門朔風空大野何處著渾身我今示汝安樂常妙解脫法門起龕三界無安四大非有我送君行千花競秀舉火前歲奉命走江西相迎老僧踏斷艸鞋筋骨的本是隱文從前送往迎來的亦是隱文秋間忍苦呻吟的也是隱文四大分張後且道隱文在什麼處下火曰看他五熱炙身後證得金剛不壞身入塔向來所到之處總是山水行蹤今朝歸到者裏但見長空輪日月了無甲子話春秋。

頻吉祥禪師語錄卷第十一

嗣法門人德能等編

機緣

僧參。師曰。覿面相呈事若何。僧便作掌勢。師曰。此猶是第二機。僧禮拜。師與一掌。僧曰。此是第一第二。師便歸方丈。

問僧。無夢無想主人公在什麼處。僧曰。遍界不曾藏。師曰。你因甚向廚房裏偷飯喫。僧無話。師便打。

問僧。那裏來。僧曰。採藥來。師曰。盡大地都是藥。你向什處採。僧舉藥。師曰。殺人的活人的。僧無語。師曰。黃連苦不教苦。

芭蕉大師過訪。值師作務。蕉曰。客至為甚不接。師以斧作砍勢。蕉便引頸。師曰。降將不斬。蕉打一扇曰。遲了八刻。師遂揖曰。喏。

師坐次。一僧近前作禮。師曰。阿誰是你自己。僧曰。體露堂堂。師曰。父母未生前聻。僧曰。昨日好雨。師曰。昨日雨今朝晴意旨如何。僧曰。莫瞞學人好。師轉身向露柱低聲語。復顧僧曰。你且道說箇什麼。僧擬議。師直打出。

僧問。覿面相呈事若何。師曰。鐘聲咬破七條衣。

師山行次。拈一枝花謂侍僧曰。喚作花即瞎卻你眼。不喚作花即塞卻你喉。作麼生道得。僧無語。師曰。河裏失錢河裏漉。

竺雲菴主請齋。師語金居士曰。今日可與你赴齋去。士曰。我不去。師曰。古人道。一人所在也須到。半人所在也須到。者裏為什麼不去。士曰。若論者裏。千聖出頭亦不曾踏破。師曰。既是千聖不曾踏破。今日因甚卻請客。士曰。從他弄盡竿頭線。不犯清波意自殊。師曰。且與一頓。士曰。諾。

師送亡僧歸。麗嚴問。今日亡僧有龕子麼。師曰。盡大地是他箇龕子。嚴曰。虧了眾人扛。師曰。只少了你一箇著力的。嚴曰。和尚不記得那。師曰。你只是說夢。

師喫藕次。僧問。蓮花未出水時如何。師曰。藕。僧曰。出水後如何。師曰。且得喫茶。

雪日送亡僧歸。師問。亡僧遷化後畢竟向什麼處去。古帆曰。大地一片白。麗嚴曰。古路銕蛇橫。師曰。今日天寒。看你們一總縮手縮腳。

師在別天頂修山次。僧問。古鏡未磨時如何。師曰。江南酒美。曰。磨後如何。師曰。塞北風寒。曰。磨與未磨時如何。師以手指曰。那邊更與我修開些。僧作禮。師曰。險。

師在火爐頭問僧曰。前面一團猛火。後有無底深坑。左是銀山右是銕壁。作麼生出得。僧曰。他家自有通霄路。師曰。且喜沒交涉。僧曰。官不容針。私通車馬。師曰。轉見不堪。僧打破茶罐便行。師曰。更是好笑。僧舉前語問。師曰。我將謂你是箇伶俐衲僧。僧乃作禮。

僧參。師曰。火雲飄緲。你因甚拋家失業。僧曰。和尚那裏見得。師曰。許久不見。可惜沒了半邊鼻孔。僧曰。甚處得者消息來。師以手指曰。聻。

問僧那裏來。僧曰。岐山。師曰。岐山和尚因什騎著聖僧入泥犁地獄去。僧曰。和尚又來亂統。師顧知客曰。者僧遠來。且向客位安排。

僧問。盡大地是箇火坑。向什麼處迴避。師曰。向火坑裏迴避。僧曰。如何是無火坑處。師曰。盡大地是箇火坑。

師從僧堂前過。見僧曰。作麼。僧曰。作麼。師曰。走卻主人公也。僧敲禪板三下。師曰。認奴作郎。僧又敲禪板三下。師曰。兔子何曾離舊窠。僧乃歸堂。師撫掌大笑歸方丈。有僧問。和尚笑什麼。師曰。山僧適來法戰一上。僧曰。還得勝麼。師曰。不得勝。僧曰。此後更不可東語西話。師厲聲曰。我只望你相助。返來推折我。其僧面熱。師又撫掌大笑。

師問僧曰。你我燒作一堆灰。向什麼處相見。僧將燈籠安師前。師便踢卻。曰。畢竟作麼生相見。僧復安燈籠於舊處。師曰。與麼會。入地獄如箭。又僧禮拜了歸位。師曰。屋裏販楊州。師復顧一僧曰。卻許你道得一句。僧纔出。師便歸方丈。

師一日堂中坐。忽撫掌大笑曰。我悟也我悟也。一僧將師推倒曰。看者老漢悟箇什麼。師起身撫掌曰。雲峰今日失利。忽搊住一僧曰。我適被者僧打。你因甚不來相救。僧擬開口。師連掌打下。

師問霽峰。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。你作麼生會。峰禮拜了。以師鞋拂兩拂。師曰。趙州無字意作麼生。峰以衣抖擻曰。衣袖長的長短的短。師曰。你會得炙豬左膊意那。峰即拂袖而出。師曰。放你三十棒。

一日有沙彌報曰。常住死了一頭牛。師問曰。山前一片田地。全仗者一頭牛。今日死了。且道者片田地壑誰耕鑿。眾下語不契。師代曰。家破從教四壁空。

雪日垂問。雪覆千山。為什麼孤峰不白。一僧曰。父少兒子老。師展兩手曰。舉世所不信。眾請代語。師曰。石女不登機。暗室無人掃。

師赴齋歸。問。今日途中遇一懷胎石女。且問你諸人。既是石女。因甚得懷胎。眾下語不契。有僧隨入方丈問。既是石女因甚得懷胎。師曰。我今日受筠坪請來。曰。高提祖印當機用。利物應知語帶悲。師曰。樵人迷古路。漁父鎖孤舟。僧喝一喝曰。生下了也。師曰。名甚麼。僧擬議。師直打出方丈。

僧參。師問。即今處處安禪結制。你因甚猶在途路上走。僧擬開口。師便喝。僧畫一圓相托呈。師噓兩噓。僧作禮。師直與一踏。

僧參。問春來處處垂楊柳。夏日炎炎火逆流。未審是同是別。師曰。山僧住持事繁。僧曰。透體寒風無處避。請師直接白牛車。師曰。向你道沒閑工。僧曰。果然不謬。師曰。烏龜陸地弄塵行。

師一日看弄獅子。僧問。既是金毛獅子。因甚不解咬人。師曰。道什麼。僧擬議。師曰。是什麼蝦蟆聲蚯蚓聲。一步雖活兩步即死。

一僧侍立次。師指案上觀音曰。者是什麼。僧不語。師曰。此是閻羅大王。你將來要向他手裏討銕棒喫。僧作色曰。善知識要願人如此。師笑曰。南無觀世音。山僧罪過。

師在廊下見一僧。拈起蘿蔔問曰。你道鎮州的是雲峰的是。僧曰。總不是。師遂與僧。僧接得。師曰。你喫也死不喫也死。僧即打一掌。師便低頭歸方丈。

師一日喫飯次。忽曰。你看伊喫一口飯做出幾般伎倆。遂問眾曰。且道是那一箇。一僧曰。更問阿誰。一僧云。賊不入慎家之門。一僧曰。家無小子不成。師曰。你者一隊依艸附木的精靈。一總未在。師代曰。七棒打十三。

師一日捏住虱子曰。釋迦老子即今在山僧手裏。教他求生不得求死不得。僧曰。某甲代他入涅槃堂去。師正色曰。苦殺你。師代曰。略較些子。

登廁逢一僧。師曰。廁坑頭蟲子具足三十二相。只有肉髻光中不具化佛。其僧無語。師代曰。屎臭氣。

廚下問一僧。寒山在麼。僧曰在。師曰。拾得在麼。僧曰在。師曰。他二人因甚不識文殊。僧曰。識得即禍生。師不肯。僧請代語。師曰。瞎復。徵曰。你且道是寒山瞎拾得瞎。僧曰。兩箇。師曰。三箇也有。

鋤土次。僧問。鋤頭下還具三德也無。師曰具。曰如何是法身德。師舉起钁頭。曰如何是般若德。師拈起钁頭便鋤。曰如何是解脫德。師擲下钁頭便歸方丈。少間復問僧曰。我適來與麼道。你還會麼。僧曰不會。師曰。會得也是無端。

師一日在方丈驟步經行。問侍者曰。你會麼。侍者不語。師以腳踏方磚曰。者是寶森佛國。者是阿閦佛國。者是蓮花勝幢世界。者是種種光明世界。者曰。方丈又在什麼處。師曰。在方丈裏。者曰。和尚即今在那箇世界裏。師曰。你時常隨著和尚。竟不曉得在那箇世界裏。者無語。

師至桃花函素問。舉眼俱是兒孫事。祖父從來不出門。和尚因什麼得到者裏。師曰。特與你一面。素曰。多蒙和尚屈尊就卑。師曰莫客氣。素遂作禮。師亦作禮。師室中晏坐。舒谷入。師曰。如何是正位。谷即禮拜側立。師曰。如何是正位中人。谷拂袖便出。師曰。饒你與麼地猶較山僧百步。

朝野再參。師曰。如何是歸家一句。野曰。已拜過了。師曰。只拾得半箇鼻孔。野曰。和尚瞞別人即得。師曰。西山長老向你道什麼。野曰。多致意和尚。師曰。你又來瞞我。野曰卻實的。師笑曰。抽衣去。

僧問。牛頭未見四祖。因甚百鳥銜花。師曰。天王著出寶華冠。曰。後杳無消息。師曰。艸鞋公子赤腳走。

僧問。文殊是七佛之師。因甚出女子定不得。師曰。雲在嶺頭閒不徹。僧曰。罔明是初地菩薩。為什麼卻出得。師曰。水流澗底大忙生。師曰。何不更進語。僧無對。師曰女子不得定卻許你得。

僧問如何是佛。師曰。山僧自小不曾讀書。

問僧。我昨日喚你你總不應。想是心裏有些煩惱。僧云。竟不曾聞和尚喚。師曰。你煩惱未醒在。

新到參。師曰。那裏來。僧曰。江西。師曰。過江時有舟麼。僧曰。遇舟過舟。遇水過水。師曰。過水莫不打濕腳。僧曰。和尚是什麼語話。師曰。真箇的。

問僧那裏來。僧曰西山來。師曰。西山東嶺青。意旨如何。僧曰某甲不會。師曰。又道西山來。僧曰。初參。師曰。不但初參亦是浪走。

問僧那裏來。曰九嶷來。師曰。彼中有箇不疑的山。你還到麼。僧曰不會。師曰。果是九疑僧。

師問僧那裏來。僧曰神鼎。師指香爐曰。何似者箇。僧曰。某甲實從神鼎來。師曰。驢前馬後漢出去。

師一日與古帆過渡曰。今日須是你作渡子。帆曰。請和尚坐。師曰。別道一轉語來。帆曰。兒孫得力室內不知。師曰。古帆未挂時如何。帆拈篙曰。竿頭絲線從他弄。師曰放汝一橈。帆曰莫犯清波好。師曰。咦。真箇那。

師問僧。你是何處人。僧曰閩中。師曰。你不打鄉談便好。僧曰。某甲並無鄉談。師曰。你只是誑老僧。

又問僧什麼處來。僧曰翠巖來。師曰。翠巖眉毛生也未。僧曰不會。師曰。大清國裏覓箇不會的也難得。

師舉洞山寒暑因緣。淡峰請代語。師曰。你今日輪牌炒栗。峰曰是。師曰火放小些。峰不領。師指爐曰。香都燒完了。峰便添香。師曰。欠伶俐在。

淡峰問。如何是雲巖境。師曰。修江清淺碧。鳳巘古松青。曰如何是境中人。師曰。不作煙霞色。仍有白雲心。乾菴參。師問何方發足。菴曰黃龍。師曰見龍麼。菴便喝。師曰。龍又不見叫喚作麼。菴曰親見和尚。師曰兩重公案。

三僧參。師曰。三人同行必有一智。誰是其人。一僧曰。不敢妄抵對和尚。師曰不是。問第二僧你是智者麼。僧便喝。師搖手曰亦不是。第三位便作禮。師曰。你卻妥當。教侍者點碗茶來。

師問僧甚處來。僧曰法昌。師曰。我聞你被渡子打落水裏。僧曰不曾。師曰。喪身失命也不知。

師一日室中宴坐。僧入室作禮。師不顧。僧侍立少頃。師亦不顧。僧復作禮。師又不顧。僧便出。師喚回曰。你來作什麼。僧曰看看和尚。師曰無你趨步處。僧曰得與麼幽深。師曰。跨鰲亭上萬萬千千。

僧問。學人只是不得穩當。師曰過者邊來。僧從東過西立。師曰多少穩當。僧大笑而出。師曰。二十年後更是好笑。

全雲問。無夢無想無見無聞。主人公在什麼處。師曰。今日天晴好晒谷。雲曰。下雨時如何。師打曰。只向黑地裏躲跟。

師一日舉大隨覆龜問淡峰。你作麼生會。峰曰。大隨到者裏也會不得。師曰。莫牽孃待爺好。峰曰。未審和尚尊意如何。師出舌曰。待舌上生毛即向你道。峰曰舌上生毛也。師曰道什麼。峰擬議。師便打。

師一日問友嵩曰。你好去牧牛。嵩曰。時清休唱太平歌。師曰。只為多了者一語。嵩曰。和尚也多了者一問。師曰。又來亂統。嵩曰。且喜不犯他苗稼。師作色曰。業障。水杓也不挂起。嵩擬議。師便打。嵩禮拜起大笑曰。得恁麼險。師曰噁。

師問僧那裏來。僧曰廬山。師曰。五老峰為你得徹困。僧曰不會。師曰。辜恩負德漢出去。

浴日再參。問。寶鏡重輝照破從前舊案。烏藤倒卓撥轉向上機輪。只如六爻未動已前。請師一接。師曰。昨夜三更月到窗。浴曰。瞬目揚眉已落時機。師便喝。浴曰。者猶是和尚平日作用。畢竟如何是雲巖新機。師曰。你看老僧眉毛還在麼。浴曰。幾不問過。師又喝。浴曰某甲罪過。師曰。遠來且喫一頓。

載昇行腳歸。參次。打○以手托呈曰。千里歸來呈舊面。師曰。猶有者箇在。昇放下手曰。別轉機輪又若何。師曰。勘破了也。昇曰。如何是寶鏡堂前風韻別。師曰。八角磨盤空裏走。昇曰。作麼生是月明簾外古嘉聲。師曰。修水風光舊日長。昇曰。恁麼則頂天履地去也。師便打。昇便喝。師曰。山僧退身有分。

別瀾再參。問。太陽門下日日三秋。明月堂前時時九夏。未審如何行履。師曰。蘆花兩岸白。江水一天秋。瀾曰。與麼則杖頭撥出人天眼。喝下掀翻佛祖機。師曰。未跨錢塘江一句。你試道看。瀾禮拜。師曰。太煞囊藏。

師問僧那裏來。僧曰普陀。師曰幾時離彼。僧曰春間。師曰。來時大士在什麼處。僧曰歷歷分明。師曰。你道什麼。僧曰早道了也。師曰。數千里費卻許多艸鞋。僧曰。和尚莫不承當。師曰。西天斬頭截臂者裏自領。出去。

僧問。向上宗乘即不問。三玄三要請師宣。師曰。陳年滯貨不相干。曰。如何是第一玄。師卓杖曰。拄杖風光直插天。曰。如何是第二玄。師左卓曰。通身手眼從君試。曰。如何是第三玄。師右卓曰。而今為汝通一線。曰。如何是第一要。師橫按拄杖曰。莫向者裏討。曰。如何是第二要。師拈起拄杖曰。知君不得妙。曰。如何是第三要。師擲下拄杖曰。全身入荒艸。僧作禮。師曰。領得去麼。僧曰。領不得。師曰。者一頓棒老僧自喫。不干闍黎事。

僧問。青山白雲父。白雲青山兒。白雲終日倚。青山總不知。未審此意如何。師搖手曰。他父子家事不必論量。僧曰。和尚且莫詐明頭。師曰。現成公案。放你三十棒。

僧問。三不是畢竟是箇什麼。師展開扇曰。黃庭經字真果好看。僧曰。我不看字。師打一扇曰。雲巖今日失利。

師與浴日遊抱子石曰。但有路可上。更高人也行。者裏為什麼到不得。浴曰。誰是不到者。師曰。幾不問過。友嵩問。善知識還入地獄也無。師曰入。嵩曰。善知識如何也入地獄。師曰。知恩者少。

師一日與躍峰載昇別瀾淡峰諸子。于法昌路次。聞鷓鴣聲問。鷓鴣啼在深花裏。于三句內且道是那一句。昇曰。看腳下。瀾曰。且莫亂道。峰曰。莫教外人知。峰曰。總是道聽途說。師曰。總來喫棒。

師問友嵩曰。我每日波波挈挈。為著阿誰。嵩曰。老不歇心。師曰。一總沒人情。嵩曰。若有人情轉見禍事。師曰。怎消得。怎消得。嵩作禮。師便打。

僧問。山花開似錦。梅雨落如絲。如何是龍華境。師曰。松濤十里吼如雷。曰。高踞獅王座。同歸不二門。如何是境中人。師曰。非聖非凡。曰。動容揚古路。不墮悄然機。如何是人中意。師曰。日出連山。月圓當戶。

東霽再參。師問。從先驗過的不必拈出。試與我道箇新鮮句。霽曰。今日親見弁山。師曰。無你著眼處。霽一喝。師曰。你南詢一轉。幾多知識有鼻孔。幾多知識無鼻孔。霽曰。天上天下。師曰。你的鼻孔因甚不見。霽曰。瞞和尚不得。師曰。猶是昔時人。霽又喝。師曰。果然。

僧問。佛法遍在一切處。因甚大通智勝佛法不現前。師曰。眼上不栽眉。曰。參禪學道。貴乎妙悟。因甚趙州又道。悟之一字直須吐卻。師曰。耳裏不著水。曰。獨羨追風駿不羈。迅然一吸空千里。師曰。晴空雖是無雲染。分付行人莫妄窺。

僧問。如何是無生第一義。師曰。崑崙騎大象。曰。向上一竅。千聖不明。世尊陞座。因甚文殊獨覺。師曰。葉落知秋。曰。正是時節。師便打。曰。錦上更添花。師曰。屈棒也有人喫。

僧問。大唐國裏行令。長安路上藏兵。即今天下太平。請師密示。師曰。新晴正喜鷓鴣啼。

僧問。長慶因僧問如何是合聖之言。慶曰山僧被者一問。直得口似匾擔。今日有人問如何指示。師曰。老僧口不在者裏。僧曰。恁麼則銕蛇橫古路。師曰。石虎吼當陽你又作麼生。僧無語。師便打。

僧問。如何是有佛處不得住。師曰。一度被蛇傷。怕見斷井索。曰。如何是無佛處急走過。師曰。不萌艸裏有蚖蛇。曰。只如有無俱不立。佛在什麼處。師曰。交秋來已一月了。

僧問。如何是海底泥牛銜月走。師曰。秋空萬頃芙蓉國。曰。如何是巖前石虎抱兒眠。師曰。暮雨千家薜荔村。曰。如何是銕蛇鑽入金剛眼。師曰。古井夜深殘月曉。曰。如何是崑崙騎象鷺鷥牽。師曰。寒光直射斗牛前。曰。若不上來伸此問。焉知師有活人機。師曰。可惜許。

僧問。黃閣簾垂紫羅帳合。正恁麼時。觀聽有所不及。言詮有所不到。如何通得箇消息去。師曰。未問已前薦去。曰。夾山道目前無法意在目前。不是目前法。非耳目之所到。即今善法堂中。如何唱和。師曰。迢迢空劫無人到。

僧問。承師有言。欲跳萬丈龍門。須一聲霹靂。昨夜電掣雷奔。因甚又有金鱗燒卻尾。師曰。九九還成一。曰。猶是徒遭點額。師打曰。猶少棒在。曰。幾度醉歸明月夜。笙歌引出畫堂前。師曰。大熱鬧生。

垂問

雲峰垂問六則

雲峰路坦平。到者裏為甚不登頂。

既居佛國寺裏。皆是補處一生。如何又要結制打七。

珍珠峰與鎖翠巖。昨夜怎麼鑽入蟭螟眼裏。

六角亭邊垂蘿石下。且道還具向上事也無。

祝融峰上生雲。因甚東山江底水漲。

流雲石生煙。定知天將有雨。未審流雲石得何三昧。

南嶽垂問三則

七十二峰千巖萬壑。無一不為老衲棲真。作麼生祝融峰頂倒卻三間石殿。

石頭一路危磴千尋。登陟者孰不膽喪魂飛。及至到了。依舊風清月白塔幢高豎。還有不由斯道。得瞻遷祖面貌者麼。

會仙橋棋盤內有一著子。自古今來歷覽者皆奇名碩德。何故無一人動著。

廬山雲中寺垂問四則

日日寒風朝朝瀰雨則且置。只如今早。帝釋宮中大鬧。未審有什麼事不分曉。

禪師家動輒威音前空劫外。總是兔子喫牛奶。如今張眼吐舌試與我拈出一機看。

秋乃天之肅殺萬木委瘁。如何萊菔偏盛木樨偏香。

立冬後。天氣上升地氣下降。水始冰地始凍。既是陰陽各住自位。且道五老峰從何建立。

雲巖法堂垂問八則

石潤原含玉。礦異自生金。雲巖裏高懸寶鏡。且道其中事作麼生。

市廛中垂手鬧。籃裏藏身正好。朝三千暮八百。未審此人過在什麼處。

衙裏梆聲寺中板響。且道的的意在那一邊。

寶鏡池清光可掬。因甚有許多泥豬癩狗。

金龜塔據鳳凰峰。作麼生道箇無賓主句。

山門前屠豬。佛殿裏誦經。如何得不涉凡聖去。

衲僧家七縱八橫。津陽渡為什麼過不得。

龍吟霧起虎嘯風生。何故來鳳菴呼召不應。

方丈前垂問四則

參學人先須知有自己。只如擔囊負缽的還是自己麼。

威音王已前猶是兒孫。如何是父父的面目。

識得父父更須知出身有路。作麼生是出身一路。

既出身了。便須向萬紫千紅處跨步。只如荊棘林中如何著腳。

修彌勒殿。師垂問曰。彌勒布袋裏七珍八寶無不具足。因甚要用諸人資藉。眾下語畢。別岸曰。何妨錦上添花。師便歸方丈。

修晟祖塔畢。上供禮拜起。遂問眾曰。祖師即今在什麼處。浴日曰。不犯當今諱。郢雪禮拜了歸眾。弘徹曰。從來道不出。引衢曰。本欲抵對恐屬染污。乾菴曰。和尚瞞某甲不得。瞿門曰。知恩者少。淡峰曰。深宮引不出。禪隱曰。夜明簾外無私照。金殿重重顯至尊。全雲曰。鳳嶺白雲籠。崔嵬不露頂。師曰。總未見祖師在。拽拄杖便歸。

龍華垂問六則

正中亭放下的總是客作漢。如何是到家消息。

弁山門首有箇不跨石門句。作麼生道。

既入龍華會裏。即當授記居灌頂位。因甚麼尚紆疑悔。

太湖三萬六千頃。波浪滔天。是什麼人制得。

象王峰坐斷古今。為什麼花石溪中長流不息。

明月堂前。怎生是轉身就父句。

頻吉祥禪師語錄卷第十一

頻吉祥禪師語錄卷第十二

嗣法門人德能等編

讚

水月像

坐水月光輪。演無聲妙義。謂是我師釋迦尊。龜毛穿卻虛空鼻。咦。君好記。有利無利聽行市。

通身是水通身月。萬象森羅俱照徹。分明不是那邊人。漫謂當初有賢劫。

普賢洗象圖

心存物表。跡寄空山。閑殺石頭流水。綠餘古木蒼煙。者一段山情。只好借窮苕帚洗洗皮頑。

大士像如居士形手提數珠飄然海岸之上

臞鶴兮爾形。潛龍兮爾神。行行止止。寂寂惺惺。獨來往無古今。手中輪出金剛珠。腳頭踏斷水流聲。要相逢的是那一個人。

一夕經行月下清光如洗師興起炙燈書大士於竹林中足雙趺經一函

一帙經。數竿竹。清風為樂。清籟為曲。記之有餘。擬之不足。爾為大[穴/疑]納千身。余曰太倉盈一粟。

有幅甚小師寫童男像高二寸許與數童子於河渚上聚沙為戲下有數船張帆於岸

清嘯玄談。是同道客。不善華言。聚沙為舌。問操舟君。你何時轉棹蘆花北。為我寄言震旦。書生側執柯。伐柯是何軌則。

睡像

我嘗聞菩薩。善住真三昧。曷為不自持。鎮日齁齁睡。呀。著甚來由。熟處忘秋。貧窮兮受樂。富貴兮耽憂。一任俺橫眠倒臥白雲頭。入岫的且去。倦飛的不留。又誰放又誰收。管甚清幽。

大士焚香坐誦經童子侍於右

二聖獲矣。三用發矣。根塵脫而妙應周矣。胡為乎。喃喃然唇不息哉。噫嘻。小子進焉閉汝啄矣。越百世而大聖出焉。方為旦暮遇矣。

魚籃

為此一鱗。途勞步步。賣盡長街。價酬不足一文。千百文燕金與卞璞蘆花叢。月色浸古渡。死貓頭不在生藥舖。何時撞著謝家郎。教余兩手親分付。

自在

誰謂闃寂兮。千峰獨露。誰謂默然兮。萬籟俱譁。啼斷鷓鴣意不在畬。香郁寒梅嗅者空嗟曲。彎彎兮瓠子。直儱侗兮冬瓜。冷冷一天新月斜。白雲流水蓄生涯。卻憐伊古渡橫槎。

檠光冷鑪篆隳。古路迢迢到者誰。勿忘柳綠蒼松裏。歲歲逢春叫子規。

立江頭

青山潑黛綠水添藍。怪石粼粼擬來不堪。暑朝憐薊北。雪夜憶江南。到今朝。一陣晴嵐莫錯過。燕語喃喃在綠溪灣。

普光尼名弘壽者就生日覓像余諾之

今日方生其形始搆。人謂是四大合成。我只用兩般成就。世間無限好男兒。幾能如法瞻。依似他弘壽。

號半逸者就問心齋求白衣像

雅淡梳粧。衣片片白。骨玉肌冰。中天寥廓。或大開東閣。走東鄰坐西舍。家家伴客。或靜倚閒庭。香一爐水一盞。受些澹泊。儘著君幾度瞻。便不奈我一箇口默。

文學求嗣請送子像

手中兒甚處得來。身上衣不立纖埃。有時沙汰拋向水中去。有時嗣續又向腹中懷。㘞地一聲萬象回。秋飄桂子。春弄寒梅。

乘獅子

本遊諸國土。跏趺坐三昧。行坐兩俱融。誠然觀自在。手中物要與阿誰。師子威虛空粉碎。不說真觀清淨觀。只此亦教通人愛。

羅漢

嗜寂耽空。論真論照。了本無生。千華競曜。都謂汝遊戲三昧神通。豈識君萬疊峰巒峻峭。說什麼生死牢關。說什麼塵勞窈窕。入水火風是我本有。制毒鬼神乃吾家教。叱破天關第一重。含元殿合君臣妙。檢點從頭笑不休。千年滯貨誰家要。

又

法印久修無量劫。菩提早已證斯名。為捐塵際鄰虛影。故學聲聞示小乘。入水入泥天上下。或凡或聖我曷憑。花間露下閒如戲。月皎風清誦若僧。寂滅致成三界幻。神通具與萬機騰。林穿海度原非想。火現風呈實不曾。百億須彌投足下。十千三昧任緣稱。既從感入千江影。一任橫描倒摸成。

雲門湛祖

倒卓石傘峰。塞斷古今一路。放開若耶河。漲出青原萬派。不起定而遍遊諸國。不動聲而普聞天下。無端移影人問。致使小孫圖畫。謂是吾祖形儀。究竟與他不備。

弁山瑞師翁

虛空大箇身比量不成。廣長相的舌盡說難全。既不欣弁峰奴呼十地。又豈羨百丈婢使三賢。愛只愛末上花梢月更圓。寒光遍耀滿人天。萬年鶴宿高枝已。剩水殘山夕照邊。

荊峰無學和尚

法幢建處棋布星分。衣缽傳來蜂屯蟻聚。兩浙三吳仰不盡荊紫之風。此界他方學不了無學之妙。五十三年獨養機。箇是師翁真秘要。為其不捨願調生。復寄音書來鳥道。

雲巖睦堂老人

欲語師德。古今無並。脅不至席。神鬼欽敬。欲語師行。寰宇俱稱。名藍九徙。金碧交騰。殺活權衡祖佛機。象走龍奔皆餘伎。要知南不相耳北不相鼻。俱惟瞻師容。有口只挂壁。

又

起阿逸多之先。出老瞿曇之後。逆洞流二十九儘無文寶印。刺金針百萬億人四生乞命。運機輪而有準。豁群迷於不盡。皆非不肖所屈膝。而服膺獨愛渠。若仍芳兮夏仍黃。隆隆鼻孔亦昂藏。胸涵萬斛滄浪水。流得支那處處香。

獅峰浮木和尚

盡虛空為形。總滄海為量。雙眉卓絕妙高王。片舌撩雲空蕩蕩。愛放烏雞啄雪。慣使巴蛇吞象。一生獨鎮獅峰。直使百川倒障。而今展示於人。咦。即此更無他樣。

湘翁和尚

麟角方生觸殺萬仞峰頭。壁觀叟爪牙纔露欣逢夜。合山前蒲艸仙。生銕舌頭撩空古今話柄。純金舖子收窮瑣碎諸方。屠龍伎取伊肝腦。放雀手慣絡飛鳶。清祖憲條章理櫟園瓜瓞。豎法幢於三吳兩浙。賑狂子於秋艸垂年。唯其坐鎮龍華萬指爭妍。且聽伊震旦聲傳。榜樣百世人天。

蒲菴金蓮師太

真不掩偽認空裏。漚花著想曲非藏。直求水中雲影尋商。一機突露兮金蓮已現。十分肯肖兮情謂全彰。吾豈敢云戒珠晃朗德業芬芳。而今落得眼蒼蒼。珠輪百八歲朝忘。若非阿母生來面。定是東山水上行。

奯舟和尚

身瘦如藤眼活如電。瞿曇嫌伊惡潑。彌勒喜渠剛德。垂手時寸刃不施。平實處別有方便。回生起死下頂門針。馬隊驢群添諸生面。閑來坐看魯山雲。塞斷東流倒捲。

自像(雲峰常住)

咄。主人公何不應。賊身已露不必逃遁。我看你四十七年中。做處卻有許多毛病。雲峰二十載[竺-二+欺]土揚塵刮。虛空背上龜毛支那。大半世造精作怪。竊無影樹頭雲。聽借青天以作別天。即佛令而行祖令養。親於留雲石下蒲葉。披離放憨於了夢。巖頭癡苔尚潤你。今朝者般模樣。也要受人禮敬。我但逢人為舉揚。且不管你是凡是聖。

乘獅子(雲峰方丈)

獅子與渠分明兩箇。添得奇松碧賓斑剝。水墨渾身儘可留。幸然莫把風吹破。

又(漚度人請)

是甚麼魔王教你出家。是何等野鬼教你行腳。憑空撞入闡提門。盡底傾來俱是錯。不唯教壞自家人。帶累一夥沒頭腦的。不走江西走南嶽。

又(天寄倪請)

生緣楚澤黃州子。幼小何曾學讀書。蓄得烏藤長七尺。祝倪天寄上匡廬。

又(霽峰然請)

春標嫩蕊花如玉。秋老蒼梧葉似金。幾點淡煙籠翠竹。一天明月到峰青。相識者雖滿天下。知心的能有幾人。

又(載昇遐請)

虛空落落。秋水澄澄。只此即是破落村僧。無端遺下影子。妄謂別有奇能。而不知擲卻了芭蕉拄杖。捏碎著五位三乘。如今被人把住。要教起死回生。咦。待異日遐昇。看宇宙內載有伊人。

又(引衢歸請)

引汝上衢來。老僧有秘要。生平腸肚無城府。萬疊峰巒都踏到。不騎三腳驢。懶唱招魂調。十世古今趁不上彼風流。一任腳下兒孫圖形寫照。

又(浴日能請)

德能浴日還吾子。學不超方是老儂。一等青從藍裏出。讓余此際髮髼鬆。咄。不啞不聾。做不得你阿家翁。

又(別淵泓請)

面上無血。眼裏有珠。不學魯祖。一嘿不肯。洞山逢渠。脫空謾語誑他人。必定墮類馬驢。幸一泓湘水波瀾別出。落得老頭陀。以全牛餌向其中出沒卷舒。

又(友嵩繼請)

老漢無恩於你。何須寫照傳形。雲峰打脫你齒。天坪換卻你心。雲巖要你吸盡西江。弁山使你倒翻東海。十餘年不令作佛作祖。四五處只管為翰為屏。汝之所鍾。謂山僧瀟灑問放。可憑可仗。友松友月友清風。想伊不在秋江上。

又(淡峰奇請)

氣溶溶清風可尚。心寂寂白雲出嶂。九節腸搜來有嗔有喜。五腑內疊開無嫉無謗。奇子十年彷彿，其丰範百折挫，而浩然肯放已矣哉。即此於寶鏡堂前可珍可望。

又(別岸超請)

我生來性多散誕。似虛舟隨流別岸。既無窠窟與人尋。豈受法執羈絆。若謂大事因緣。不必從他打算。

又(全濟南請)

箇漢生平沒伎倆。有口只解將空噇。一條拄杖任縱橫。多少英靈難透網。試問全雲徒。可想不可想。若道是洞上三十世吉祥。僧此處無銀三十兩。

又(乾菴悟請)

若是雲巖。以我為誰。若非雲巖。用此何為。除卻是非形影外。乾菴於此最心知。

又(履雲福請)

雲從龍風從虎。三場九載他不如汝。頂門頭一句子。匙挑不上。實行深修處。甜瓜不苦。喫了多少辣棒麤拳。曲成著法堂前步武。咄。你要將者漢展示於人。燒香時好生看取。

又(與菴修請)

好笑修禪。自無巴鼻。浪聞人語。尋余吐氣。直上匡廬最上峰。參得老僧第一義。待入雲巖。幾喫老僧麤拳大棒。而今吸盡西江一肚皮冷氣。難讓把老僧來高懸壁上。我也只得隨其處分。聽其收放。

又(碧崖光請)

學我者拙。似我者非。大火聚中。寧容蚊蚋雲無心出。岫鳥倦矣知歸。到不若向碧崖前。半掩其扉。

又(魯山寤請)

魯山峻且高。寄室雲巖裏。雲巖深且窮落落。曷為擬事不如稷。契巧乏孫吳。比煉五色石。不為補天截蝸牛角。情因藏嵒。噁。突然影落閑房。究竟渠還是己。

又(郢雪亮請)

郢中雪露出一班曉嶂。聽孤風又豈翅流聲。萬丈碧粼粼霜花滿障。忽添箇老山翁。髭鬚浩放。人謂是亮座主。盤石孤撐。竟不想伊是聽雲和尚。

又(弘徹唯請)

怪生一隻白拈手。正晝攫金不顧人。黑漆竹篦揮似劍。斷伊性命弗生嗔。唯渠大徹證爾全真。使愚者智迷者醒。積怨人間三十載。到今朝剩此閑身。

又(躍麟度請)

面上無光因老至。腳頭有路被名牽。唯輸補綴虛空手。每著人誣罵白拈。噁。你也贓污。伊把淡影斯傳。

又

法門冤孽洞宗游滑。魔魅幾多人。恨不曾打殺。無端有箇阿師。謂其得授衣法。每把栴檀細細燒。但思恩怨如何答。

又(慈光禈請)

有水還存月。無空不露天。十年磨一劍。不為剿狐禪。鼻泥無師肯斲。郢手覓且難全。唯有老雲巖。多少業債牽纏。

又(惺野到請)

者漢生來無孔竅。逢人未語先呈笑。而今遺影落人間。此曲風吹不成調。惺也既識此形。不禮於他更妙。

又(御賓惠請)

心直如絃口快似箭。殺活權衡別有方便。聽南嶽七十二峰之雲。了洞山二十九世之卷。報君知空花艷。萬紫千紅總是春。好生識取東風面。

又(禪隱慧請)

者漢生來倔強。不以文彫德喪。赤窮要豢真龍。礪磨愚頑鈍障。畫師多愛寫皮毛。千歲枯枝骨不象。只有克肖老僧孫。清香幾度開屏帳。

題行樂圖(允恭順請)

形山堆裏窺明月。五蘊空中撿落花。活計只從閒裏得。無聊坐石數飛鴉。奉新花三佩五佩。妙看群葩。

又(宗林利詣)

春風吹起生來面。皓月輪成曠劫心。眉底一雙青白眼。逢人只是笑相迎。且道伊笑箇甚麼。千斤擔子有人挑。大事因緣交閣了。

又(魯墦玉請)

月裡藏頭。墨中露骨。放鶴出銀籠。翩翩和雪曲。渠雖是我。我不是渠。有問伊儂端的面。說向他如井覷驢。

又(琇琳[改-己+石]請)

江南江北。桃溪柳陌。雲上孤峰。月流深壑。老頭陀面目斯彰。聽雲翁全身出沒。若向華林園裡。覓伊丰骨幀子上。論渠形跡。猶是繫癩馬於枯樁。捉水中之明月。要知本身盧舍那。老僧有口沒得說。

又(三密印請)

水含月透出千波。俱是借山戴雲。層層湧出本來身。若必欲以眉眼相看。的是釘樁搖櫓。畢竟如何。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。

又(聖峰真請)

若論說法口縫未開。欲求指示拈掇不來。大舒一雙白眼。緊把十丈龜毛。竟不管終年冷浸坐寥寥。如此無情謂的影子。卻亦有人燒香禮拜。吾不審何緣而至是也。

又(象涵明請)

贊你不可舌頭依舊。還如火毀又不得圓明。雙眼高於額。開山本有誕生王。與你分明無間隔。無間隔。萬象森羅海映涵。透底清光只一月。

又(豁一徹請)

先師元老人。維陽降靈跡。老僧得受伊。洞山真秘密。法印宣傳遍世間已。與眾生成利益。轉相受授到今朝。任付邗江徹豁一。

又(湛微法請)

有口無舌何曾言說。機用臨時搜空巢穴。究竟於人看孔(著辟)。大清國裏。覓者等無舌人。其實沒得。

又(時老僧坐西湖淑菴旨請贊索筆書與)

湖光瀲灩東西影。秋水澄渟上下天。驀地漾成秋月好。又添晴樹萬家煙。且道老僧面目。畢竟在什麼處。擲筆云高著眼。

示語

示孤朗輝侍者

學道人時中。若依一切有是生死根。依一切空是涅槃鎖。總無依倚。即墮二乘無為深坑。是焦敗種。終不能致滿足菩提。既空有不依。二乘莫墮。畢竟如何致力始契得他。且看盤山道。心月孤圓光吞萬象。光非照境境亦非存。光境俱忘復是何物。待你吐得氣來。山僧方與你除卻舌頭上十字交紋。腳跟下遊絲紅線。好來喫棒。

示天寄倪維那

做者般手腳。不似世間學富貴功名的樣子。教你五經十七史如何若何。你但將者一著子。穩穩貼貼安心致力。逐日如此做去。溫釀日深自然恰好。不必此外作奇作怪求巧求知。豈不見溈山云。時中但淨除現業流識即是修也。非是此外別有法門教渠修證。者便是第一等入道捷徑也。

示如楫㳷闍黎

生死根植非一劫。蓋從無量生來漸培漸長。深不啻金剛水際也。如今要和根拔倒。第一不得以識心作解。必要立足穩根本實入門。正卓志高如陶器鑄金者尚選良模。況學出世道耶。更以喻明生死。若輪識心如水。水竭而輪停。聲響俱寂。明此則斯道自進。

示彥倫先侍者

向上有路不許踏著。若踏著以後必喪我兒孫。說千聖不傳的且喫三十棒。說千聖不然的且喫三十棒。只如說熱碗鳴聲的。當喫棒不當喫棒。你若檢點得分明。倒跨泥牛鞭石虎。捏成金彈打飛鳶。

示印可涓維那

涅槃心易曉。差別智難明。曉得涅槃心而差別自了。況此事如一條潑天大路。自古迄今來來往往。曷嘗改易。惟不曾行過的人自未明了。不免倒四顛三。以南為北。只管翻來復去纏繞紆屈。與路何咎。其實心性無二。難易從人。明不明曉不曉且拈過一邊。只如僧問雲門。如何是一切智智清淨。門曰。掃地潑水相公來。且道者一句說心耶性耶。又將涅槃心差別智拈過一邊。只如懷州牛喫禾益州馬腹脹。天下覓醫人炙豬左膊上。且道是說心耶說性耶。山僧若要與你葛藤終無了日。不妨借向開門別拈一機與你道破。良久曰。還是說箇什麼法與你即得。遂唾一唾。隨顧侍者曰。將茶來喫。

示麗嚴瑞侍者

山僧適纔向他說的法你還領得麼。瑞曰。茶已奉和尚喫了只是不聞說箇什麼法。山僧曰。你果不聞那。瑞即禮拜。山僧不禁大笑曰。若是今時那一班做師家的。便道你領得了有回互機。竟不識你是箇赤上塗牛奶的兒子。你將謂懷州牛喫禾益州馬腹脹的意。便是者般做處。答卻了那又將謂山僧唾一唾向你索茶喫。與天下覓醫人炙豬左膊上的意拈來無二。便是你者般做處。一狀領過去那且緩緩著。殊不知我用的是顆金丹。點石點銕。何曾那一些子不是金。他若將箇鉛汞彈子也學我如是點將去。不惟自無靈驗。纔入爐時連箇本彈子一時銷爍。豈不惜哉。故古人分皮分髓。非是妄較淺深。而是中大有旨存。不可與弄精魂者同日語也。此後如不真實體取言句。敢作敢為囫圇吞去。大棒打折你脊骨。

示旋輪晟知藏

人乃萬物中最靈之物。故所以能上下能好醜。能智愚能凡聖。汝輩雖稟形托質不昧正因。而緣了二因未備。所以秪素法身缺莊嚴耳。自古聖賢修福修慧。惟恐其一事不週一法不備。豈肯顧惜幻形安其愚昧。束手求閒荒唐歲月。而負天地造化之大成。長養嫗姁之力耶。及至功成德備滿二嚴開六度廣七珍財。而塵剎遍運。興十智力而萬類咸資。故九界眾生俱稱為福智海無量。是故應頂禮也。既為佛子當行佛事。若使翫習愚癡長無利益。匪獨四恩罔報三有難資。惟恐自家亦無措足地也。汝宜勉之。

示穆菴然知藏

今時人出得一家又入一家。脫得一杻又添一杻。不惟紅塵羈銕漢。即古路上亦躂倒無限英才。吾徒既篤志操求是道。須是洗刮磨勵箇胸懷。直下如寒霜夜月。冷清清地光皎皎地。或時被宿習鼓揚識海。或貪嗔風作。或愛欲火起。便好掉轉船來。正要向那黑風猛燄中刺頭一拶。不知不覺風消火息。依舊又只是箇冷清清光皎皎的胸懷。以如是操守如是坐證。自然水到渠成。到得者裏又不可認定作死馬醫。須是洪波浪裏出沒的人。抖擻通身無涓滴水。只可喚作了事不名尊貴。倘不以如此胸懷操守任持。向袈裟下失其身者無限。或謂古人佛不喜聞悟不喜證。莫便是如此胸懷耶。山僧向道。昨日從半邊街過。見他無限奇男子。箇箇精光被眼遮。

示隻峰麟書記

鑑覺靈知中纔動一念。便與自家隔一線道。又何況生情著想。擾擾昏昏如渴鹿趨陽燄。豈止千里萬里耶。古云。差落顧佇動成窠臼。又云。悟須千聖頭邊。用向三途底下行。此所以教人自珍自肯也。若果是箇超群逸格的。如香象直縻羈鎖。踏倒空劫前村路。觸開彌勒後重門。恁麼不恁麼總拈過一邊。放出胸懷揭開腦蓋。然後向八百里洞庭中。作箇撈蝦摝蜆的漁獵戶。桃花浪裏透入清波。忽然下一箇霹靂。伸出頭來曰。㘞。呵呵元在者裏。

示漚度人闍黎

山僧自受雲巖先師箇寶鏡三昧。懷佩三十年。不敢斯須怠慢。忍疲苦力行箇事。未嘗苟且自安。此吾徒深知吾處己之不怠也。參徒往來力提者一著子。與之眉毛撕結。終未容親疏其間。此吾徒深知吾處人之不欺也。既為吾子當倣行風範。不惜身命為後學所依賴。處己處人亦宜然也。若在此廣大造化間。不卓立孤撐。只圖軟暖飽食安眠。匪獨生無益死無聞。即造化棄你。人天笑你。直教雲峰老漢無著色處。汝當知吾心合吾望。據此真實之言。急早著鞭。

示斯矣在知客

三界二十五有眾生。山僧都能一一從頭處分。惟不奈你一人何。不獨山僧不奈何。連你自家亦不奈何。於不可奈何處。磨磨搓搓。忽然一下子奈得何了。你只管將老漢送入泥犁獄裏。交付阿旁使者。朝三千夜八百。我終不怪你得恁麼無情。

示舒谷暢維那

負英氣者患失照。質愚鈍者患忘情。是二者得不同而失無兩也。古人云玉貴潔潤。丹紫莫能渝其質。斯所以尚標致。抑亦冀以自強耳。卓率風高。千花競秀而零落時殆不堪睹。佩緯佩絃惟自省也。至於養英氣全雄才。其中最忌一箇滯字。縱見到十成行過萬仞。若不空不靈。終為頑物。於吾門曷益。

示朝野聞監寺

以有下劣寶几珍玉。以有驚異狸奴白牯。祖師將箇舌頭閣置太虛空裏。總不顧日炙風吹。無端被王維竊去畫作清溪一道。穿桃李演漾綠蒲涵白芷。谿上人家凡幾家。落花半落東流水。你且將祖師說的王維畫的。移來放自家頭上。看相稱不相稱。又將你自家頭上的。移去到王維畫裏祖師句裏。看相等不相等。然後將你的王維的祖師的。穿作一串。拋向四十二恒河沙西瞿耶尼之外。轉身且與我檢點。山門廚庫驢欄馬圈。東寮頭破箍籬。西廊下爛木杓。別人不用的料掉的都來一一收下。何故。恐一時有人索取。

示古帆今參頭

學不到無學處誓不可休。見不到無見處誓不可歇。但安定箇不休歇心做將去。自有到頭時節。惟此不休歇。乃為得力鎧胃。若不放捨。愚可以勝智。弱可以勝強。鈍可以勝利。下可以勝高。更有一句急切相為語替你說。佛亦以此不休歇而成。

示躍峰端知藏

見得一法為一法礙。不見一法為一法迷。破得一法迷始見得一法礙。脫得一法礙始證得一法空者。是山僧點豁盲迷的靈藥。只是要人解用。若使審症不親。以虛為實。轉見攪腸悶腹返增癥結。須知此一法。活潑潑轉轆轆。通天徹地榮衛相隨。豈不見難經曰。合天文通宿度。如環無端轉相灌溉。只是無可把捉。又謂學我者死。效我者愚。若要以金針撥人瞇膜。須是好手。不然死不旋踵。

示舌鋒劍侍者

虎生三日有食牛氣。只是孟浪不禁。無意間一網打下。只管吟吟咉咉。殊不知還要你脫下皮毛來爛槌幾頓。

示載昇遐書記

吾宗有不借機。胸中若無一段如深秋雁影磨盪凌虛的清心至理。畢竟用不得也。瞿曇老子道。一人發真歸源。十方虛空悉皆銷殞。只如虛空銷殞後。不借之機如何拈用。好將七十二峰頭煙光潑亂。收拾他些子零碎蒼苔。安向灶壁角頭。教老鼠好來打睡。免致伊唧唧囃囃。又要穴乎靈丘之下。

示引衢歸監院

慶喜見阿閦佛國。夢裏惺惺。不如汝昨到了夢巖中光景。已見是中有一段鐘鼓。報新晴之妙。汝其委之。

示浴日能後堂

汝所得不尋常。吾示汝力相當。啐之啄之同一味。得者示者各超方。報君知須努力。鵬摶九萬天方佩。放開隻眼大千間。摘去雙丸轉六極。又須知履佛地。腳下無私有消息。芳叢斂豔白雲深。神通迅發堪游戲。群機被活如龍。妙在機先活處通。韶陽一字真方便。皎皎春山斷岸紅。老僧一語君當記取。神仙訣今與汝。自茲而後。逞驢唇露馬觜。老僧一一相許。

示別瀾泓維那

得吾所得終是不得。得吾所不得始可吐箇廣長舌。嘲風罵月。若使老漢聞得。畢竟大棒打趁。何故。當作起家麟。莫作喪家狗。

示別岸超知藏行腳

佛不作祖不為。已落寒巖第二機。象龍蹴踏電光莫及。萬綠叢中宜韜晦。別岸離離看落霞。與吾交看嶺梅花。梅花白春艸芳。住者往者各清涼。我憶當年有一叟。與我居山最長久。而今別去不相聞。為吾寄意還會否。遠峰頭喚得應。他年異處好生聽。只要不遭人檢點。何妨高臥白雲岑。

示友嵩繼副寺

爾曠發一機抽。與我相牽意不休。欲使長鯨吞巨海。還教著雪染烏牛。智慚鑄印旋銷印。技妙添籌又減籌。豁達胸貯千頃碧。藏山以澤眾機投。學思鑿壁囊螢苦。道愛身燈布髮修。潛符密運如春暖。巧放靈收若浪投。無別句與君酬。山有重巖兮深之所致。月映萬江兮光之所流。爾於今後置心處。志如虛舟保汝無羞。

示淡峰奇維那

林頭萬頃秋聲惡。冷浸風閒難止作。喪家亂撒滄海珠。門前倒竿聲俱墮。老僧一臂肯摩天。教子真誠啟寥廓。子不見瑞巖每喚主人公。箇段孤靈子當和。又不見洞山土地覓無蹤。影子為人俱打破。痛斯門已蕭索。舌掉秋波冷雲壑。趙州辣手最高強板。齒生毛秪一箇。更一言汝斟酌。暗裏居心休膽大。冥冥清迥逼蒼穹。水本無筋旋轉磨。

示與菴修侍者

真如自在。正是一箇繫驢橛子。拔得倒許爾慶快。生平若是醉聲聞。酒滯緣覺城。縱饒履水如地。身遍虛空。也只是箇守古塚的精靈。於衲僧分上。又則望巖州於萬里也。若要操兔角弓。射落非非想天不動如來的鼻孔。須是參透雲巖禪。始有說話分。

示郢雪亮侍者

近時所爭尚者。只要競悄鋒利作奇作怪。不肯著實履踐。總是末世時風吹息日久。不知古人真實受用。白醭流於口邊。青艸生於舌上。是何等行徑。不唯今時道流。即如十地菩薩住首楞嚴定。得諸佛秘密法藏。得一切神通妙用。至一切處普現色身。演無量法度無量眾生。尚喚作所知愚。極微細所知愚。古云。得坐披衣向後自看。且置斯言於座右。

示弘徹唯侍者

學道蘄乎見性。見性須是明露秋光皎潔。無絲毫膜翳乃為得體。若守空閒耽沉冥。斯謂出水入火轉見病深。導師曰。法本不相礙。三際亦復然。無為無事人。猶是金鎖難。必要脫體無依。始名丈夫行徑。若到者般時節。可謂到頭霜夜月。任運落前溪也。珍重。

示全雲淀參頭

新雨濺花枝。我愛消殘熱。穴石撿蒼苔。殷勤投座側。拾花引汝笑顏開。漏逗威音前一訣。論斯人別不別。靈峰始此無他說。只因聽事不真。以至證龜成鱉。引來無限好男兒。失業拋家俱落節。老僧涉盡水泥。只不許伊踏白。他時若識老僧心。一任以伊蘭薰渠鼻孔。其實也得。

示魯山寤書記

春山潑亂青。春水翻空綠。艸鞋踏破千里雲。孤笻幾撥蒼龍窟。喜來吾室怒而飛。吾啄汝殼空靈橐。聲出群林異眾聲。三年不展群機破。大丈夫當努力。學盡還源爭力氣。鄰家有子久摩天。抖亂諸星俱失位。藍田之玉。合浦之珠。若不逢人竟爾何如。望吾子而獨立。鎔盡聖凡睥睨天地。挾日月旁宇宙。乘六息而高飛。運一心而必濟。

示碧崖光知藏

道人活計無多子。捏聚塵沙坐寶王。世出世間俱變後。缽盂大展碧雲鄉。爾且看老神光。翰海波濤泛渺茫。欲學安心甘斷臂。深埋雪骨冷雲房。三藏學爾雖持。人知良遂總皆知。良遂知處無人委。滿目青山道者誰。而今後更何施。裂轉千差無向背。古今旦暮亦忘歸。

示御賓惠維那

善學者日益。善守者日成。如陽春之有腳。一花一木一艸一葉。無不透頂透底。設一葉一花不歷陽春即敗敝矣。所以學般若人。須辦一片銕石心肝。久而勿退。若遇羅紋結角時。更出一身白汗始得。

示惺野到書記

學佛道者。有佛可求有理可證。俱為繫縛根本。若要心解脫。一切處解脫。須是盡脫福智知解垢淨情忘。亦不守此忘情境界。天堂不欣地獄不畏。一味饑飧渴飲。然後方說箇一塵入正受。諸塵三昧起。呼驢喚馬。不妨受得一分艸料。否則總是癡狂外邊走。

示允中傑監院

說箇西來意。是虛空釘橛。說箇第一義。是好肉剜瘡。若果是箇氣宇如王的。向未出胞胎前一坐坐斷。那有許多臭氣熏人。但提一柄金剛寶劍。直下殺到金剛水際。看他古今者夥凍膿。向甚處著倒。殺到無可殺處。將提劍人一刀兩段了。始好道箇盡十方空蕩蕩赤灑灑沒可把。扭轉鼻頭來好問傑監院。近日蘇州米作麼生價。

示曇燁明副寺

高天賦汝性。而亦示爾形。生人於世欲何成。磨礪班班見古人。君不見雪山翁。忍寒苦也煉真空。夢眼豁開星月底。但言性德與他同。又不見少林老。九載雄心壁觀了。等箇人來斷臂求。何曾別有新奇道。自此往若干人。孰不因迷入上乘。盡力窮追知箇事。銕牛嚼月吼三更。無價寶莫自棄。好把光陰珍細細。些毫失念落千巖。不是因循等兒戲。而今後力須爭。直使心光一一生。花明柳綠沉秋水。月皎波空雁影沉。頓覺了此心源。得來終是舊山川。及至機忘情盡已。居然一亙鷓鴣天。

示魯璠玉侍者

腳尖頭踢出微塵數佛。已自腳跟點地。眉毛上穿透從來。鼻孔早知。眼睛打開。開了眼立定腳。好問西天此土一班弄生蛇漢。將箇無底籃子拖來拽去。即今挂向什麼處去。稍有遲疑。只顧還他三千八百不為分外。轉過身來。你更須是飲水知源。得牛還馬。始是衲僧襟懷。不然老僧亦未肯放你在。

示象涵明知客

拱默參束手學。寬袍大袖淨几明窗。處身非不清高。其奈與佛訓背矣。經云。未見一法從懶惰懈怠中生。未有一法從憍慢自恣中得。如是好生珍重。

示玉楷珪侍者

每聞古得道者。有親操井臼躬負樵薪。耕雲月於窮峰之塢。衝寒暑於古寺之墟。忍饑渴傲霜雪。吾又不審何故。欲作此落末卑賤不自尊居之行也。

示琇琳玟知藏

射退潮頭的弩。逐去太行的箕。原無別術。在志力不退轉耳。眾生塵勞雖八萬四千。若志力猛銳。不消一唾攝盡無餘。塵勞攝盡。若又要安箇般羅蜜於胸中。則其累勝塵勞復倍倍矣。

示月天鑑知藏

諸佛未出世。人人鼻孔撩天。出世後杳無消息。我且問你。佛既出了如何箇撩天鼻孔返又不見。要知有箇佛出來。便是峭稜稜的禍胎。以故文殊普賢纔起佛法見。被世尊攝向二銕圍山下。你而今要覓箇撩天鼻孔。須向佛未出世時究取。若待到佛出世了。依舊沒消息。

示指禪空書記

芭蕉聞雷即長。葵花見日方開。試看。果有情耶果無情耶。若謂無情能開能長的是箇什麼。若謂有情能聞能見的在什麼處。者裏不得作道理。不可作機鋒。不得硬自差排。不得囫圇扯過。如何得兩存不背。

示如旻謙侍者

作世間淺近的事。必殫精竭思。學到極精極妙的所在尚不肯休歇。其故何也。由根於名基於利也。且名利乃世間最淺近事。故可得而學而精。至於第一義諦。所謂口欲言而辭喪。心欲緣而慮忘。既無名貌無依倚。無方所無程限。故致學者茫無所措。若非宿有靈根。纔到者裏便自望崖而退。

示琡菴玉知藏

者一件事。雖不可以語言造。而亦不可以寂默通。除非具有咬豬狗的手腳。便得他七花八烈。你若以心意識領攬。時中觸境逢緣故無自由。不見僧問報慈。嶼情生智隔想變體殊情未生時如何。慈曰。隔試看是什麼道理。

示慧霖智知浴

古人拈出箇膠盆子最是黏手黏腳。若不是伶利漢。十箇五雙上他機境頂門。眼正的衲僧。拈他膠盆黏他手腳。始好向十字街頭開得藥舖。雖然先須要根本正眼目清。不然何以濟人。

示慈潤善侍者

悟心須得空心旨。道證心空境即空。折腳鐺煨瓔珞粥。此中清味許誰同。更好看綠陰叢。千花競秀林無影。萬木霜凝六月風。

示靜主

住山最先便要得箇住山的方子。全身入到青山裏。又莫教青山遮殺眼睛。礙殺胸口。須是在青山肚裏七縱八橫。而足下不沾他一點土。不帶他一點泥。其實又要翻青山面樵青山眉。鎮日裏行也是青山。坐也是青山。喫青山飯。飲青山水。穿青山衣。睡青山床。乃至拈的用的。茶是青山茶。筍是青山筍。日久月深。不覺不知連一箇住山的人。總化作青山了。我與青山渾然不間。然後始好閒坐山中。聽幽鳥喃喃。韻落花於不夜時。登峰頂看白雲。杳杳空靈魄以曷窮。月上蕉窗殘經已畢。爐開宿火泉響方聲。正恁麼時。好將人境雙收。莫教狼藉我道人家計。

示景霽李居士

承以華嚴法界義。詢愚所解。雲峰住持事繁。居士不妨自詢自解。看他理與事如何便得無礙。據實而論。事有萬差理無二致。若言理也。盡十方法界光皎皎地無些毫過患。無些毫少剩。無分限無紀記。焉得與一切差別大小長短好惡的事。相融無礙。但時中如此著隻眼。向頭頭法法上恁麼看去。倘一時觸著一事與理相融了。然後不須問人。你自知相即門相入門相遍門。乃至因陀羅網門。罔不涉入。若要更問事事無礙。且待山僧檢點山中。一切繁雜的石頭土塊竹絲木屑了。緩緩來與汝商量。

示[卄/毓]俊劉居士

一大部圓覺經。如清涼池四面可入。不必著實說定是菩薩所修法門與己無涉。試看居一切時不起妄心。於諸妄心亦不息滅。住妄想境不加了知。於無了知不辯真實。要知一切時不妄決非守靜。於妄不息豈是動搖。正住妄境時不加箇了知。看是何等作略。於無了知中又不辯箇真實。你又看是何等胸懷。若於經意有領解。然後又看大慧和尚頌曰。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖若錐。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。將經義頌意融會了。始親到雲峰領棒。

示無諍張居士

參禪最忌伶俐。又須是第一等極伶俐的。方堪領得著會得到參得行悟得妙。設使一枚癡頑骨董。即世間有名件有物色的事。尚且差排不去。何況此最幽深最玄妙的無上閫域耶。惟居士不用伶俐學而只許伶俐會也。時中亦熟思之。

示晴嵐熏參頭

人有先後道無古今。古人體式今人法。糲飯荷衣香潑潑。潦倒江頭船子翁。蘆花影裡話從容。江月照人還舊樣。清波不犯許誰同。蓮花峰下好菴主。直入千峰萬峰去。玄關不留金鎖何拘。君不見紙衣道者知權變。一裘挂體慮皆亡。要行便行健不健。豈不識石霜首座有閑伎。香煙起處解抽身。多少盲龜趁不及。我教君知君且信。法身莫教增閑病。金鎚影動自玲瓏。寶劍光寒天地靜。佛祖於中尚且迷。說甚麼事存函蓋理應箭鋒。你只管看靜空孤鶴遠。又聽他高柳一蟬鳴。

示位焉淨知藏

人生尚志節。所守當歸一。守至湛然時。夫何事不畢。守一又當空。一空妙難匹。守一不能忘。靈源胡可及。一忘守亦忘。忘到無心地。大用豁群機。頭頭俱妙義。惟子善斟酌。語子真秘密。履踐汝師言。可以光門第。君不見大鵬一展蓋十洲。萬里孤風添意氣。

示文郁秀知藏

靈嶽降靈的是假。因依四七便成真。分披五葉花枝上。臾嶺何期太險生。盡謂拋來提不起。孰識風生六極裡。六極由茲巇險深。門門有口潤乾坤。荊棘遍野行蹤杳。大地山河總不成。報君知海南有客來遲遲。神駒驟影清風起。五色祥麟天岸至。用險巖頭機上機。是聖是凡俱不惜。有時倒卓須彌盧。有時傾乾香海汁。而今高臥最高峰。六月冰花足底紅。笑指大鵬摶海隅。伊乘六息歸何處。且遨翔碧雲路。透出青山天外天。且看出頭誰與俱。

示三密印知客

春風浴我寒。春雨瀝我熱。剛眠枕畔冷風生。好夢無由消不得。寥寥永夜對殘燈。伴我惟勞好風月。促織呼名有幾人。自古自今立深雪。看他斷臂要心安。等閑不是輪途劫。老胡也教濕雙眉。為渠幾下蒼龍窟。報君知須猛烈。男兒膽志天然別。曹溪路上好生機。自有波瀾天地闊。觸星斗兮探明月。目璣珠兩齊堅白。隔身換影鵝湖側。或倚孤輪或阡陌。霜花點出鷺鷥風。吹教乾坤似火紅。綿包特石輕如紙。勢敵鯨吞海浪同。好相逢個山翁。萬傾河山通變了。歸來猶在月明中。

示聖峰真侍者

天其極廣地其極闊。兩合之間唯我人獨知覺。我人間出有奇英。二千年外瞿曇大奇奇獨指我人頭。慧兮福兮俱零落。從茲杓卜聽虛聲。指向東來成冤禍。古也今也多慷慨。立機立境俱絕待。南山燒火北山紅。無限清光難比配。楚山南角岳雲頭。海運風騰十二洲。多少魚龍頭角露。雷轟電掣儘風流。海水騰波濤闊。穩駕孤舟莫停棹。待到風清月皎時。蘆花深處好消停。且屈肱一覺到天明。管甚麼地闊天空樂不禁。

示翼駒順侍者

道本無方無有色。行者莫至而莫睹。色兮丹臒著無由方也。剎塵無及所。唯茲罔忒又崆峒。千聖睥睨俱難措。須知醯雞糞壤頭。搕[打-丁+(天/韭)]堆中千萬斛。由其得者不輕微。往古來先俱有數。四七二三本現成。南嶽青原皆吐露。燈燈火火勢因依。要且智人俱自度。珍重行者莫依稀。看取班前諸古錐。古錐若是等閑流。安得名標在上頭。好來架子上豎五橫三。莫向淨曰中穿衣著褲。咄咄咄。五四三二數不足。

頻吉祥禪師語錄卷第十五(頌古)

嗣法門人德南等編

玄沙師備禪師問鏡清教中道不見一法為大過患。

攜手長堤意更饒就陰折柳贈心交愛渠一段傷心處細聽聲聲語似嘲。

玄沙因僧問如何是學人自己沙曰用自己作麼。

生本居山不見山於雲於月總相關若教買得溪山好仍是青蒼綠翠顏。

玄沙上堂眾集遂將拄杖一時趁下。

謝老生平弄險機此回幾誤墮泥犁雖然救得人身在暗裏猶輸舊面皮。

玄沙因鏡清問學人乍入叢林乞師指箇入路沙曰還聞偃溪水聲否清曰聞沙曰從者裏入。

路自天涯海角分喜今聞得偃溪聲臨流洗淨當初耳肯向溪西道姓名。

玄沙見鼓山來作一圓相示之山曰人人出者箇不得沙曰情知你向驢胎馬腹裏作活計。

鳳旋龍鬥鬱金香作合研磨有異方若把紅紗籠玉蕊便將花石點雄黃。

鏡清道怤禪師僧問學人未達其源請師方便清曰是什麼源曰其源清曰若是其源爭受方便。

千尺樓高煙鎖重幾人遙對望空濛一聲銕笛窗間出吹盡江南五月風。

雲門文偃禪師示眾世界與麼闊為什麼向鐘聲披七條僧無語門曰七里灘頭多蛤子。

畫出冥中大小神展來的實好驚人中間最怕黧牛子一一刀痕血滿身。

雲門因僧問如何是塵塵三昧門曰缽裏飯桶裏水。

缽裏飯桶裏水還丹一粒輕拈起點銕為金事不難剜心劈腹誰知己。

大悲和尚僧問除上去下請師別道悲曰開口即錯曰真是學人師也悲曰今日向弟子手裏死。

淺水休言浪不生清幽幽底卻難行循流石骨蒼苔滑冷浸難禁夜雨聲。

澄心旻德禪師到興化遇上堂曰若是作家戰將便請單刀直入更莫如何若何心出禮拜起便喝。

蘆花葉上窺秋色明月溪頭聽晚鐘一段化機藏不得芙蓉深過海棠紅。

同安志禪師先同安丕臨終上堂。

縷縷愁腸酌一卮不從聲色裏傳持兒郎幸是多伶俐領到風消月落時。

廣德周禪師僧問魚向深潭難避網龍居淺水卻難尋時如何德曰遍體崑崙黑通身一點霜。

白雲坐斷體無依靈鶴翻騰直上飛煙鎖蘆花明月裏仙人無目暗中歸。

香林澄遠禪師僧問美味醍醐為什麼變為毒藥林曰導江紙貴。

錦江西近煙水綠新雨山頭荔芰熟萬里橋邊多酒家遊人愛向誰家宿。

香林因僧問如何是衲衣下事林曰臘月火燒山。

衲衣下事有千斤報道山因埜火焚口裏卻無仙子氣偶然得句便超群。

德山緣密禪師上堂及盡去也直得三世諸佛口挂壁上猶有一人呵呵大笑若識此人參學事畢。

黑漆牧童不展手威音王佛不求參銀河此際無人渡斗轉星輝正夜闌。

巴陵顥鑒禪師僧問如何是道陵曰明眼人落井。

日照平湖夜清光不盡幽漁人窺落月孤棹碧潭流。

巴陵因僧問如何是吹毛劍陵曰珊瑚枝枝撐著月。

雲開山露頂月出水光生珊瑚枝底下不見夜行人。

洞山守初禪師初參雲門門問近離甚處山曰查度。

話盡衷腸不再三已知身久在長安潼關道上重來往玉殿光生萬象攢。

洞山因僧問如何是佛山曰麻三斤。

繡出麒麟角似杵裝成獅子眼如金銀橋踏斷翻身倒笑殺靈山個老僧。

風穴延沼禪師上堂若立一塵家國興盛埜老顰蹙。

立塵興盛滅塵亡家破無勞埜老慌拼得一條窮性命隨風隨雨盪瀟湘。

風穴因僧問如何是佛穴曰杖林山下竹筋鞭。

杖林山下竹筋鞭五馬嘶風踏曉煙回首落霞西上望白雲開盡鷓鴣天。

資福貞邃禪師上堂隔江見資福剎竿便回去腳跟下好與三十棒況過江來。

雲中走馬花千樹水底魚行路一旬眨上眉毛飛過了且看百丈玉光騰。

芭蕉圓禪師上堂三千大千世界夜來被老僧都合成一塊輥向須彌頂上帝釋大怒拈得撲成粉碎。

秋深處處醉芙蓉幾處西垂幾處東不必更教風雨妒高原滿徑落花紅。

梁山緣觀禪師上堂垂絲千尺意在深潭一句橫空白雲自異孤舟獨棹不犯清波海上橫行罕逢明鑒。

秋月照來光十倍朔風吹去重如山一從阿閣香消已瑪瑙階前信步還。

梁山上堂僧問家賊難防時如何山曰識得不為冤。

一滴水萬丈波雲龍風虎競頭過聖人作而物睹妙舞出而群歌節拍相孚餘準則屈秦終讓老風魔。

黃龍繼達禪師僧問黃龍出世金翅鳥滿空飛時如何龍曰問汝金翅鳥還得飽也無。

好手從來不避人輕輕拈起銕崑崙饒伊八臂那吒力有甚機輪解轉身。

清溪洪進山主一日問修山主明知生是不生之理為什麼為生死之所流。

笑語歌聲起畫樓阿誰不自洗心愁推窗遙望秋江裏對對沙鷗逐水流。

智門光祚禪師上堂一法若有毘盧墮在凡夫萬法若無普賢失具境界。

千頃良田自主張十年九度作滄桑而今出手招人買盡底根源付當行。

五祖師戒禪師上方岳到參乃問上人名什麼曰齊岳祖曰何似泰山岳無語祖即打趁。

五祖門風熱似霜銕牛機活眼蒼蒼饒存走石飛沙伎不動威聲直下降。

法眼文益禪師僧問如何是佛眼曰汝是慧超超便有省。

花暖江城照日陰鶯啼繡戶曉雲深春風不道珠簾隔傳得歌聲與客心。

首山省念禪師僧問如何是佛法大意山曰楚王城畔汝水東流。

楚王城畔水東流玉浪平分鸚鵡洲只剩霸陵橋底月至今炯炯在波頭。

廣慧真禪師風穴問會昌沙汰時護法善神向什麼處去慧曰常在闤闠中要且無人見穴曰汝徹也。

東街東巷風流子南陌南溪抱甕郎日出同來花底坐一般眉目有精光。

靈泉和尚僧問先師道金沙灘頭馬郎婦意旨如何泉曰上東門外人無數曰便恁麼會時如何泉曰天津橋上往來多。

胡笳曲子樓頭唱白雪琵琶月下彈音律幾多人共聽靜看花影在闌干。

興陽詞鐸禪師僧問佛界與眾生界相去多少陽曰道不得曰真箇那陽曰有些子。

見說黃河徹底渾豈知藏盡百川源毒龍且得潛頭角猶送春波到海門。

修山主因僧問劫火洞然大千俱壞未審者箇壞不壞主曰不壞曰為什麼不壞主曰為同大千。

脫略形骸不拘途轍逢五拋三遇水撈月嵇康好鍛不避炎熱有客有風煙飛火疊。

太陽警玄禪師僧問如何是和尚家風陽曰滿缾傾不出大地沒饑人。

玉碗銀缸只此陳斷橋幾處遠吹笙南湖又見芙蕖好菱荇分絲鎖不成。

太陽因僧問如何是透法身句陽曰大洋海底紅塵起須彌頂上水橫流。

藜杖燒燈菖蒲合藥雖有傳留卻無造作一寸龜毛重九斤南山銕額頭生角。

雪竇重顯禪師僧問猿抱子歸青嶂裏鳥銜花落碧巖前古人意旨如何竇曰來山猶在。

春至桃花亦滿溪靈雲見已失雙眉而今更向溪頭望無奈春風盡夜吹。

雪竇因僧問山花開似錦澗水湛如藍學人分上為什麼不會竇曰枯木裏瞠眼。

狐涎吐出得人憎漠漠黃沙鬼夜登壇上喜懸青藻鑒九灣七曲有光騰。

雪竇上堂十方無壁落四面亦無門古人向什麼處見客若道得接手句許汝天上天下。

壁落渾無任往來樓閣門開接善財射虎不真徒沒羽一年兩度木樨開。

雪竇上堂田地穩密的佛祖不敢近為什麼抬腳不起神通遊戲的鬼神不能測為什麼下腳不得直饒十字縱橫朝打三千暮打八百。

抬腳不起下不得分明兩口無一舌毘耶離城臥病人寥寥泣盡千行血。

洞山曉聰禪師常自負柴上山路逢一僧問山上有柴何故將去山放柴於地曰會麼曰不會山曰我要燒。

杳杳逕庭路不饒相期途客恨迢遙從來刀斧難藏處負得柴歸我要燒。

汾陽善昭禪師僧問如何是學人著力處陽曰嘉州打大象。

銕牛踏翻東海大象拽倒天台帝釋宮中火起玄要無處安排咄。

汾陽十智同真。

十智既同真亦妄三玄雖立有還無汾陽滿口冰花碎面目何曾別得渠。

汾陽因僧問如何是祖師西來意陽曰青絹扇子足風涼。

青絹扇子足風涼用時拈起沒商量惟憐暑退涼生後半箇樺皮笠不當。

承天智嵩禪師鄭工部問百尺竿頭獨打毬萬丈懸巖絲繫腰時如何天曰幽州著腳廣南廝撲鄭無語天曰勘破者漢鄭曰二十年江南界裏者回卻見禪師天曰瞎老婆吹火。

申酉戌亥起於子廣南廝撲誰來此幽州人自不思量弄潮必定潮中死。

谷隱慈照禪師上堂五白貓兒爪距獰養來堂上絕蟲行分明上樹安身法切忌遺言許外生作麼生是許外生的句莫錯舉。

古屏風上畫秋山紫綠紅黃點翠顏遠水殘霞多少趣孤舟橫在小溪間。

投子義青禪師因僧問師唱誰家曲宗風嗣阿誰子曰威音前一箭射透兩重山。

命受親傳玉葉枝金鞭響徹御街時德分化育金輪旨遍拂威靈起帝畿。

投子因僧問和尚適來拈香祝延聖壽且道當今皇帝壽年多少子曰月籠丹桂遠星拱北辰高。

拱默寥寥事太平萬機不理樂欣欣鳳朝金闕歸雲表至治何須論主盟。

投子上堂若論此事如鸞鳳翀霄不留其跡。

斫盡青山樵古洞白雲籠處水重重夜深明月來相照千里寒光一鑑通。

興陽清剖禪師因僧問娑羯出海乾坤震覿面相呈事若何陽曰金翅鳥王當宇宙箇中誰是出頭人。

展托乾坤妙有方威聲獵獵震朝堂萬邦拱手俱承化蠻觸之君敢不降。

白馬歸喜禪師因僧問如何是佛法大意喜曰善犬帶牌。

天上麒麟牙爪秀隴西鸚鵡嘴通紅人家若有真雞犬養到年深定化龍。

天平契愚禪師因僧問如何是祖師西來意平曰鎮州蘿蔔石含茶。

華陽宮裏春無限門掩清虛月正斜無限春情消不得滿斟淺酌石含茶。

佛日契嵩禪師熙寧四年六月四日晨興寫偈曰後夜月初明吾今獨自行不學大梅老貪隨鼯鼠聲至中夜而化。

綠暗紅稀淺水明暮雲籠罩古今情行人莫聽溪中水流盡年光是此聲。

育王懷璉禪師開堂日僧問諸佛出世利濟群生猊座高陞將何拯濟璉曰山高水闊。

打破秦臺鏡掀翻海底天月明初夜靜萬里一孤圓。

育王上堂白日束上白日西落。

羅衣挂處秋煙淡蓽戶初開埜水清得意且垂三尺釣湘簾高捲一峰青。

玉泉承皓禪師示眾一夜雨滂烹打倒葡萄棚。

山南客路灣灣曲山北溪流淅淅聲中有兩間茅艸舍籬頭倒挂繡腰裙。

天衣義懷禪師上堂須彌頂上不扣金鐘。

花簇簇兮錦簇簇無人解把春風浴迢迢古路直如弦每見行人自拘束。

慧日延壽禪師因僧問如何是永明妙旨日曰更添香著。

湖水風澄萬頃碧六橋花涌空狼藉楊花飛雪落江干晴樹流煙陰滴滴。

慧日因僧問學人久在永明為什麼不會永明家風日曰不會處會取。

永明無別底家風杖子挑來兩片空昨夜特牛生象子朝來海底火通紅。

天童新禪師因僧問如何是天童境童曰雲無人種生何極水有誰教去不回。

雪曲應知和者難枯桐誰得夜深彈吳王去後琴臺冷餘得薰風皓月閑。

石霜楚圓禪師參汾陽經年未許入室。

尋常飲我濁醪樽未飲先輸氣不勝驀地打翻缸甕了自知醉裏好乾坤。

石霜挂榜。

呼蛇遣虎皆帝諱去魅除妖是鬼名口授靈章真秘密先天一副好精神。

石霜問翠巖真如何是佛法大意真曰無雲生嶺上有月落波心。

故國山河跡儼然華宮舊院總含煙承恩賜發今朝馬無限新機鼓角邊。

大愚守芝禪師因僧問如何是佛愚曰鋸[金*解]秤錘。

春山一帶悉花叢岸上花飛楊柳風舊說長安風月好幾人能解惜花容。

芭蕉谷泉禪師參石霜霜問白雲橫谷口遊人何處來蕉左右顧視曰夜來何處火燒出古人墳。

兩虎相期牙爪俱利明暗互呈主賓共濟中原無鹿休相逐好趁春風月下歸。

芭蕉因僧問人言菴主親見汾陽來是否蕉解衣抖擻曰你道我見汾陽有多少奇特。

自見汾陽來破衣裏窮骨通身抖擻看何曾有奇特山前山後亂如麻那見龍門有宿客。

芙蓉道楷禪師初謁投子便問佛祖言教如家常茶飯離此之外別有為人處也無。

孤光瀉照出嬋娟倒轉壺中那一天騎得玉龍天外去不同羽化作飛仙。

芙蓉上堂喚作一句已是埋沒宗風。

盡卻今時不借功空王古殿艸茸茸回途復妙論終始優缽花敷烈燄中。

大洪報恩禪師上堂五五二十五案山雷主山雨明眼衲僧莫教錯舉。

五五元來二十五添得黃連并石監立時地轉又天旋好憶藍田射石虎。

大洪上堂拈拄杖曰大地雪漫漫春來特地寒。

當陽舉處絕行蹤那畔今時迥不同少室靈峰休擬議銕牛深夜吼清風。

洞山雲禪師上堂秋風卷地夜雨翻空。

不居偏正異難同任運歸家信不通萬里秋空天際迥青山父老白雲中。

福昌信禪師上堂召大眾眾舉頭昌曰南山風色緊便下座僧問如何是佛昌曰東家兒郎西家織女曰學人不會昌曰擲筆拋梭。

一聲喚起夢中人雙眼雖開夢未醒擲筆拋梭心事險暗中各自有深情。

楊岐方會禪師因慈明忌日燒香。

洞簫聲落楚王城又雜漁歌兩岸生靜待月明人寂後有堪聽有不堪聽。

黃龍慧南禪師室中垂問三關。

漢室山川秦國土英雄都向此中消中原鹿逐沙場冷收得歸來落下梢。

蔣山贊元禪師僧問如何是大善知識山曰屠牛剝羊曰為甚如此山曰業在其中。

大剝微塵小剝牛起家唯用喪家酬不知有底傷心事血漬刀頭恨未休。

道吾悟真禪師因僧問凝然便會時如何吾曰老鼠尾上帶研槌。

榴花開處紅如火綠翠堆來重似雲最好梨園風味別輕煙細過海棠文。

道吾因僧問如何是真如體吾曰夜叉屈膝眼睛黑曰如何是真如用吾曰金剛杵打銕山摧。

雄哉漲復東流水猛矣踏翻海底天極實不勞些子力幾如虎戰洞庭煙。

師子淨端禪師因僧問羚羊未挂角時如何端曰怕曰既是善知識因何卻怕端曰山僧不曾見恁麼差異畜生。

臨水臨山興自饒且隨玉浪泛輕舠洗空心眼渾無事細撿飛花慰寂寥。

淨因自覺禪師上堂祖師西來特唱此事自是諸人不肯委悉向外馳求。

三冬蓮馥綠荷池雪點梅花六月時古鏡含輝光不夜萬年松老不萌枝。

淨因示眾牛角不用有有也不妨兔角不用無無也不得何故天下事但得其情可恕何妨其理難容卓拄杖喝一喝。

輕身緩步下階行撩拂春風也動情折轉閒身歸洞府月明金殿冷沉沉。

淨因示眾盡大地是當人一卷經。

金雞唱罷玉龍吟萬億山河悉指呈隻眼看來經幾劫銀河斗柄不曾橫。

丹霞子淳禪師上堂寶月流輝澄潭布影。

廉纖脫盡體無依尊貴纔耽被悟迷不守寒潭清夜影賺成頭角落塵泥。

淨因法成禪師上堂燈籠忽爾笑咍咍如何露柱亦懷胎天明生得白頭子至今遊蕩不歸來者冤家好歸來黃花與翠竹早晚為誰開。

菱花獨弄劫前機戶初彰化外儀簾幙煙籠秋錦織蟾蜍待曉上丹墀。

寶峰惟照禪師僧問承師有言雲黯黯處獨秀峰挺出月朦朦裏泐潭水先生豈不是寶峰境峰曰若是寶峰境憑君仔細看。

太陽溢目風光好古渡舟橫埜水清出脫是非人境外靈松帶雨綠陰陰。

寶峰上堂太陽門下妙唱彌高明月堂前知音益寡。

金雞唱曉雲如練玉兔含煙月似花正值秋風來入戶數聲砧杵在誰家。

石門元易禪師上堂皓月當空沉潭無影紫微轉處夕陽輝彩鳳歸時天欲曉。

孤頂雲籠月色寒芳叢斂豔洞門攢夜深寂寂清光迥玉露飄殘琥珀盤。

梅山已禪師僧問如何是法身邊事山曰枯木糝花不犯春曰如何是法身向上事山曰石女不粧眉。

飄殘上院瓊枝蕊洗出秋山葉底金石女不來施粉黛斯心能得幾知音。

鹿門法燈禪師僧問虛玄不犯寶鑑光寒時如何門曰掘地深埋。

百尺梧桐畫閣齊簫聲落處鞏雲低平原不借黃金將細雨花驄踏作泥。

本覺法真禪師上堂折半列三人人道得去一拈七亦要商量正當今日雲門道底不要別作麼生露得箇消息良久曰日月易流。

分斤析兩少準多錯毀斗折衡人情可托有變化無摸索夜雨滴花心朝來看葉落。

靈隱慧明禪師上堂與上座一線道且作麼生持論佛法若也水洩不通便教上座無安身立命處。

古皇風韻特然清入鳥參行不亂群少有絲頭機械在便為貪醉濁醪人。

曰雲守端禪師僧問智不到處切忌道著道著時如何雲曰風吹日炙。

天台普請南嶽栽松風吹日炙孤影重重智不到處如相憶踏碎空花研碎風。

黃龍祖心禪師上堂擊禪床曰一塵纔起大地全收。

菱花弄影眉添瘦寶劍揮空腕更柔受用天然成現事幾人跨鶴上揚州。

黃龍室中常舉拳問僧曰喚作拳頭則觸不喚作拳頭則背喚作什麼。

冬寒料悄凍殺年少破蓆遮風蘆花打帽鞠多室內已盈籌任是黃金也不要。

泐潭洪英禪師上堂顧眾曰青山重疊疊綠水響潺潺遂拈杖曰未到懸崖處抬頭子細看卓一下。

清溪有路人難到古徑無苔艸更深望斷孤崖千頃碧此中誰解放歌行。

保寧仁勇禪師上堂有手腳無背面明眼人看不見天左旋地右轉拍膝曰西風一陣來落葉兩三片。

兔角弓梢挂綠弢龜毛箭射九天皋乾坤捏就如丸彈何處相看有鳳毛。

福嚴慈威禪師上堂古佛心只如今若不會苦沉吟。

現成公案孰為打算細雨瀝殘花秋雲籠遠澗乍此乍彼兮去住無心或往或來兮沙汀柳岸。

雲蓋守智禪師上堂緊峭離水靴踏破湖湘月手把鐵蒺藜打破龍虎穴翻身倒上樹始見無生滅卻笑老瞿曇彈指超彌勒。

背上生龍鱗人前伸驢腳手把銕蒺藜眉毛都失卻噁大似街頭王老十夯上的七零八落。

普照希辨禪師室中垂問有口讚不盡無言心自明是則裂破虛空不是則鬼家活計上人端的處道將一句來。

滿腔情事畏人貧恨不將身賃與人荻幕幾翻開又閉自言自語要經綸。

普照示眾聲前薦得落在今時句後承當迷頭認影作麼生是空劫已前自己。

粉碎山河不是塵頭頭誰得與相親萬年玉戶無關掩六月霜花冷侵人。

普照垂問二邊不立中道不安且道甚處相見得箇端的。

君山日出曉煙收一鑒空明上下秋蘆蓼乍飛雲乍起幾般晴色在滄洲。

長蘆清了禪師上堂苔封古徑不墮虛凝。

玉練輕飛一鑑清寒流深淺月光明昆明池下笙歌動舉眼全身在帝京。

天童正覺禪師上堂黃閣簾垂誰傳家信。

孤光炯炯夜沉沉玉露風攢禁殿深洗墨池中金鳳舞不萌枝上瑞花生。

天童上堂僧問如何是向去的人童曰白雲投壑盡青嶂倚空寒。

境從象外空猶跡人在光中尚著迷石磬幾敲清夜永啼鳥驚起鷺鷥飛。

天童上堂諸禪德吞盡三世佛的人為甚開口不得。

脫體風流道不難橫身虎穴面門斑活擒玉象恣游戲倒跨青牛夜渡關。

大洪慧照禪師上堂進一步踐他國王水艸。

路遶清溪古寺深松篁幽籟響絲琴誰知古木寒崖底雨漬蒼苔綠不禁。

天封子歸禪師上堂卓拄杖一下召眾曰八萬四千法門八字打開了也見得麼金鳳夜棲無影樹峰巒纔露海雲遮。

八字打開乘機可入擺手出長安青雲路好去蝸牛角上海風高蚊子眉開群鹿聚。

吉祥法宣禪師僧問如何是祖師西來意宣曰久旱無甘雨田中稻穗枯曰意旨如何宣曰今年米價貴容易莫嫌粗。

得意人情徹底傾即鹽即米可陳情須知待月雲山下倚遍闌干話不成。

智通景深禪師僧問如何是向上事通曰捉得烏龜喚作鱉。

桃源洞裏幽情好雞犬人家樹色間最愛柴門流水碧落花紅爛綠溪灣。

長蘆祖照禪師僧問不許夜行投明須到時如何蘆曰羊頭車子推明月曰便恁麼去時如何蘆曰銕門路險。

斷岸蘆花月影微蕭疏疊亂冷漁磯釣絲空蕩秋江水古渡無人趁曉歸。

雪峰思慧禪師僧問古殿無燈時如何峰曰東壁打西壁曰恁麼撞著露柱也峰曰未敢相許。

寒不過火熱不過雪古殿無燈收回明月笑倚闌干醉未醒幾曾滴落相思血。

資福寶月禪師上堂資福別無所補五日一參擊鼓何曾說妙談玄只是麤言直語甘艸自來甜黃連依舊苦忽若鼻孔撩天逢人切忌錯舉。

愛閒不自騎黃鶴隨意來看入暮山坐待月明清夜裏不知何處有人間。

雲峰志璿禪師上堂休去歇去一念萬年去寒灰枯木去古廟香爐去一條白練去大眾古人見處如日暉空不著二邊豈墮陰界。

捏碎秤錘俱是水倒栽熨斗悉生花明朝上苑來香輦急使春風盡解葩。

香嚴智月禪師上堂僧問法雷已震選佛場開不昧宗乘請師直指嚴曰三月三日時千花萬花折。

平鋪十里青松色短掉千行綠柳絲只此陽春誰解委隔林徒有鷓鴣辭。

慧林懷深禪師因僧問如何是佛林曰面黃不是真金貼曰如何是佛向上事林曰一箭一蓮花僧作禮林彈指三下。

朦朧月下離金闕手把琵琶任意彈曲盡夜闌何所有詩腸不及酒腸寬。

開先宗禪師上堂一不做二不休捩轉鼻孔捺下雲頭禾山解打鹽官鼓僧繇不寫戴嵩牛廬陵米投子油雪峰依舊輥雙毬夜來風送衡陽信寒雁一聲霜月幽。

捏住春風無花無柳放開造化有雪有香舌頭路已通玄徑無影林還著早霜且看伊胸中錦繡禮樂文章。

五祖法演禪師垂語譬如水牯牛過窗櫺。

脫盡連纖後掀翻不夜天瞎驢趁大隊良馬不經鞭阿呵呵牛兒累得四蹄穿終竟尾巴過不得笑到驢年。

黃龍惟清禪師上堂三世諸佛不知有恩無重報黧奴白牯卻知有功不浪施明大用曉全機絕蹤跡不思議歸去好無人知衝開碧落松千尺截斷紅塵水一溪。

坦坦蕩蕩錦簇花攢胸藏萬頃步驟雲端寄語隴頭蠶路客莫教秋露溼衣冠。

法雲照杲禪師示眾老僧熙寧八年文帳在鳳翔府供申當年崩了華山四十里壓倒八十村人家汝輩後生茄子瓠子幾時知得。

剖出清風骨收藏明月光萬般花上色不及舞衣裳華裾織翠青且赤金環壓轡響琅琅問伊的是誰家子綠袖翩翩舞夜廊。

大明寶禪師上堂輪主寶藏如赤窮底人。

虎嘯孤巖青嶂含龍吟枯木洞雲深菱花影落無蹤蹟夜半秋光冷似冰。

大明上堂雪峰輥毬雲門道普。

日正午兮天已暮御爐香侵輕煙度冰壺倒影冷光浮夏至霜花滿林樹報君知急看取歸家莫踏來時路。

天童寒玨禪師上堂劫前運步世外橫身。

鐘聲敲落秋空月夜氣衝開玉漏寒萬籟聲消誰解聽紫羅帳合碧天寬。

長蘆慧悟禪師僧問雁過長空影沉寒水雁無遺蹤之意水無沉影之心還端的也無悟曰蘆花兩岸雪江水一天秋。

萬里長空月正孤澄江清碧已平鋪休將水月較顏色冷淡光華似有無。

北山法通禪師僧問斷言語絕思惟處乞師指示通曰滴水不入石。

來去嶺頭雲路滑嶔嵌落日水聲高當軒笛弄秋山裏獨對雄峰坐寂寥。

雪竇嗣宗禪師僧問蓮花未出水時如何竇曰沒卻你鼻孔曰出水後如何竇曰穿卻你眼睛如何是正法眼竇曰烏豆。

銕牛機活弄生蛇頭倒拈綠水青山外高空月正圓須審實要周旋落霞孤鶩滿長川。

雪竇因僧問如何是轉功就位竇曰撒手無依全體現扁舟漁父宿蘆花。

靈花枝上鳳凰鳴鳳啄花香特有情花落鳥啼何處去白雲深覆五花城。

善權法智禪師上堂三界無法何處求心驚蛇入艸飛鳥出林雨過山堂秋夜靜市聲終不到孤岑。

水向石邊流雲從天際起羊角上行風青空明白裏看南陌春暉聽西原角徵好風來送暮鴉歸庭前幾樹花狼藉。

昭覺克勤禪師僧問古人道楖栗橫肩不顧人直入千峰萬峰去未審那裏是他住處覺曰騰蛇纏足路布繞身。

前村路直通車馬後院風清足晚涼幾樹碧桃花盡放一年一度作思量。

太平慧懃禪師僧問承聞和尚親見五祖是否平曰銕牛囓碎黃金艸。

紅粉易成端正女多錢作能好兒郎銕牛囓碎黃金艸一度思量一斷腸。

太平室中以木骰子六隻面面皆書么字僧纔入懃擲曰會麼僧擬不擬平即打出。

年老風流弄得行花花朵朵點猩猩搬來嫩綠堰塘裏孰不遭他喚一聲。

龍門清遠禪師僧問道遠乎哉觸事而真如何是道門曰頂上八尺五曰此理如何門曰方圓七八寸。

送過長亭又短亭綠楊深淺覆江蘋閑言剩語皆離思無限殷勤總為君。

南堂元靜禪師僧問藏天下於天下即不問乃舉拳曰只如者箇如何藏堂曰有什麼難曰且作麼生藏堂曰衫袖裏。

盡力推將來輕風遣得去彼固是無心我因有錢度村南村北好歌聲短褐龐眉閑鼓腹。

長靈守卓禪師上堂三千劍客獨許莊周為什麼不出良醫之門多病人因甚病不消一劄已透闕者更請辨看。

語笑能嬴四百洲賺渠英傑白蒼頭誰人能解丁香結奪去當陽六不收。

王山體禪師示眾既有尊貴之位須明尊貴的人須知尊貴的人不處尊貴之位方明尊貴不落階級。

慣從空劫呈頭角不向輪王頂上行更入笙歌叢裏宿卻來日午打三更。

王山上堂還有衝流度刃者麼僧從東過西從西過東山曰未得一場榮先刖兩脛足。

師子教見只弄險萬仞崖頭看展轉弄得行超方便佇足星流過閃電。

雪竇智鑑禪師上堂世尊有密語迦葉不覆藏一夜落花雨滿城流水香。

輕拈細弄花如雪暗往明來水似天一徑深春榴火亂隔墻翻覆紫薇錢。

虎丘紹隆禪師上堂摩竭陀國親行此令拈拄杖卓一卓曰大盡三十日小盡二十九。

行雲行雨迷三峽風月還伊弄幾遭雨歇雲收山更靜楚王臺殿冷蕭蕭。

虎丘因僧問萬機休罷千聖不攜時如何丘曰未足觀光。

天高月得徙秋光萬籟俱清悉渺茫縱有靈花飛不到此時誰復論炎涼。

徑山宗杲禪師僧問明頭來時如何山曰頭大尾顛纖曰暗頭來時如何山曰野馬嘶風蹄撥剌曰明日大悲院裏有齋又作麼生山曰雪峰道的。

山回路轉水聲高聽去山音似海潮看到暮雲投壑盡此中無地寄牢騷。

育王端裕禪師上堂易填巨壑難滿漏卮若有操持了無難易拈卻大地寬綽有餘放出纖塵礙塞無路勿若不拈不放向什麼處履踐同誠共休戚飲水須知肥。

得處孤危用處寬渾身琢就紫金團欞蜂想到明年窟莫向飛塵舊處鑽。

此菴景元禪師僧問三聖道我逢人即出出則不為人意旨如何菴曰八十翁翁嚼生銕曰興化道我逢人則不出出即便為人又作麼生菴曰須彌頂上浪翻空。

形蹲骨硬情無對口念靈章驅鬼祟天空地闊兩茫茫有法教儂何處會。

此菴上堂威音王已前者隊漢七錯八錯威音王已後者隊溪落二落三。

小原叢竹綠陰陰溪溜清湍響似琴偶到斷橋明月裏凄清夜半老猿情。

[仁-二+幻]堂中仁禪師上堂九十春光已半過。

紅顏欲較三春富還掩青氈不見人佯取金釵飛鬢隔簾影出畫堂身。

文殊心道禪師上堂師子嚬呻象王哮吼雲門北斗藏身白雲因何喚作手。

一窟三蛇九虺毒殺茫茫傀儡波斯所讀梵書竟驢駝不起輸與河陽新婦兒似醒似醉花貓觜。

佛燈守珣禪師僧問如何是向上事燈曰大海若知足百川應倒流僧禮拜燈曰珣上座三十年學得的。

不曾肯綮事鋒鋩滿散形蹤省佩裝短褐[毯-炎+監]毿箕踞坐當風領盡綺囊香。

竹菴士珪禪師上堂僧問如何祖師西來意菴曰東家點燈西家暗坐。

舌吐秋香眼瞠明月西風一夜涼狼藉青山色人間雖有故園心幾個乘機歸去得歸不得徒教巴歌操白雪。

高菴善悟禪師上堂諸方浩浩談玄每日打鐘打鼓西禪無法可說勘破燈籠露柱。

淡粧濃點疏還密樹底雲頭去復還一幅素縑俱是墨行人切莫問邯鄲。

雪堂道行禪師上堂佛說三乘十二頓漸偏圓癡人面前不得說夢。

點出飛龍睛成就功德舖滿載春風還為人間少助向伊桑梓兮飲盡朝歡教人特達兮情彰大度陽春白雪和難齊狼藉春山花幾樹。

雪巖滿禪師上堂舉洞山解夏并石霜太陽語畢乃曰三箇老漢雖然異口同音未免撞頭磕額。

繡紅枕上重添錦搕[打-丁+(天/韭)]堆頭又撒沙攝盡微塵何處是萬年松老翠煙遮。

雪巖初參普照寶寶曰兄弟年少正宜參扣。

一等弄蛇無背面忽焉淺艸有靈蛇不因籃子空無底定向溪頭洗落牙。

光孝深禪師上堂龍生龍鳳生鳳老鼠生兒沿屋棟達磨大師不會禪歷魏遊梁乾打鬨。

天然尊貴事非常端拱垂衣在畫堂若使龍蛇成變化翻為特地弄刀鎗。

光孝上堂一九二九相逢不出手三九二十七籬頭吹觱栗翻憶小釋迦雙手抱屈膝知不知實不實摩訶般若波羅密。

口裏波濤生萬丈胸中春氣涌千尋乾坤爛嚼俱無剩吐盡肝腸話更深。

天童曇華禪師僧問只者是埋沒自己只者不是孤負先聖去此二途和泥合水處請師道童曰玉箸撐虎口曰一言金石談來重萬事鴻毛脫去輕童曰莫謾老僧好。

玉箸撐虎口簸箕作熨斗買賣當行家無錢舒一手舒一手始信奇軍俱有後。

天童上堂九年面壁壞卻東土兒孫隻履西歸鈍微黃面老子以杖畫一畫曰石牛攔古路一馬生三寅。

盡情盡力有綱有紀攝盡天山黃河陡底石牛攔古路是事從何起看到孤山月正秋天上人間能幾幾。

簡堂行機禪師住圓通上堂圓通不開生藥舖單單秖賣死貓頭不知那箇無思算喫著通身冷汗流。

淮陽臥理有清風臘月榴花帶雪紅閉閣寂寥常對此江湖心在數枝中。

報恩行秀禪師僧問撒手那邊的人為什麼不居正位秀曰大功不宰曰回頭者畔的人為什麼不墮偏方秀曰至化無為。

萬國歸懷了沒功綸巾羽扇儘從容一從棄綬歸來後高枕黃雲樂不窮。

報恩上堂踢翻滄海大地塵飛。

險崖機峻孰能攀盡令提將只等閑識取運籌帷幄裏居然端拱在人間。

密菴咸傑禪師應菴住明果時一日問傑如何是正法眼傑曰破沙盆菴頷之。

金針銚出鳳凰髓玉線綸成師子筋得意春風堪走馬少年人自果超群。

雪庭福裕禪師僧問如何是向上尊貴一路師曰漁歌驚起沙汀鷺飛入蘆花不見蹤。

十洲春到花香老柳色青青入池沼五陵公子倒騎驢踏碎飛花千萬朵。

破菴祖先禪師上堂十五日已前明似鏡十五日已後黑似漆正當十五日又且如何鶯遷喬木頻頻語蝶戀芳叢對對飛。

明暗都來落一籌銕山燄裏覓浮漚欲親海上明公秀漁父膏燈白蓼洲。

靈隱文泰禪師僧參擬禮拜隱曰天網恢恢疏而不漏。

來風一似有端倪事至臨期又著迷秪有漢王家法妙隨情制度有施為。

靈隱上堂塵劫來事只在於今。

漁歌唱處海潮分盡底光鋩射日曛一段青山成現事語人舌似一千斤。

寶應福遇禪師僧問如何是祖師西來意遇曰風送泉聲來枕畔月移花影到窗前。

指石有真玉君當剖面出雕琢恐喪文全璧應斯遇楚王意不在蓮城自此歸璋果有趣。

寶應永遇禪師上堂舉鹿門老人道盡大地是當人一卷經盡乾坤是當人一隻眼。

者卷經幾多錯認定盤星者隻眼千箇萬箇俱擔板曲江院裏有題名一十九人俱瀟散看讀了休尋討仙人掌上玉芙蓉金門遠達長安道。

雪巖祖欽禪師上堂呼六為五破二作三眼觀西北意在東南仰山門下卻不用者般茶飯何故佛法不怕爛。

寂寂花時開院門美人相並立瓊軒含情欲吐宮中事鸚鵡前頭不敢言。

淳拙文才禪師上堂洞山麻三斤雲門乾矢橛大則塞破虛空小則不成毫末可怪當年船子翁長竿釣破清江月今宵月落潭空切莫喚龜作鱉大眾古人道月落後相見且道相見箇什麼倒拖拄杖歸方丈。

長安豪富惜春殘爭賞新開紫牡丹別有玉盤承露冷無人起就月中看。

天界道成禪師上堂白雲萬頃卷舒露劫外真機紅葉千峰燦爛顯箇中妙旨。

天河垂手柄白練鎖長江玉兔爭頭角堯天盡底荒好看龍韜兼豹略尊嚴法度有商量。

高峰原妙禪師上堂萬法歸一一歸何處乃顧視左右便下座。

艷如初放瓊花色巧似新穿九穴珠一段風流遮不得寫君直入美人圖。

松庭子嚴禪師上堂我不學諸方浩浩地魔魅人家男女僧問達麼面壁事如何庭曰者便是浩浩底禍胎也曰如何得勦絕去庭曰倒搓芒繩縛鬼子須是其人。

瑟瑟秋聲起夜涼我來於此破天荒教他清白傳家子莫作當街白面郎。

凝然了改禪師上堂莫向言中取則直須句外明宗若能如是會徹古徹今自由自在還知麼擲拄杖便下座。

小峰枝上畫胡啼溪水溪山似不齊轉眼尋思真好笑纔經就枕到遼西。

少林契斌禪師上堂不思善不思惡雲開日出有路當陽驢覷井井覷驢月落潭枯無門可入。

舌上寒霜眼上雲南柵星轉讀殷勤瓊花晏後聲名迴海甸何人不載君。

無方可從禪師上堂倒握吹毛掠陣前霜鋒凜凜電璣旋要知八面威光事盡在將軍赤膽懸。

兜鍪閃爍虎風高戰倒黃錘壓倒曹十二燈樓花鼓夜玉人調鼎盡羊糕。

月舟文載禪師上堂寸絲不挂赤體尚存萬里無雲青天猶在不用張弓架箭何須奪鼓攙旗放得下坐致太平萬里歌謠隨處樂弄得活滿天風月通身瀟洒不須錢。

算子打完九九了分釐毫忽總難瞞和盤托出人前看馬載驢駝上海船。

宗鏡宗書禪師上堂山僧今日爐頭添炭鬢後增貂使大地白汗淋漓通身慶快還知麼凍雲開嶺岫梅蕊噴清香。

一從砍卻月中桂水冷山空夜有餘不奈磨盤無處著臨江拈起逼風珠。

幻休常潤禪師曰若要識此人有箇真消息無像滿虛空有形絕蹤蹟曾為諸佛師常作乾坤則龜毛拂子清風生兔角杖頭明月出。

秋江清淺人難到到者從教肺腑清萬里無雲天一色月光流水聽無聲。

慈舟方念禪師參你老人於少林一日遊初祖面壁處忽然契悟乃曰五乳峰前好箇消息大小石頭塊塊著地。

驪龍驀地鼓風雷衝教三山五岳開大小石頭俱[跳-兆+孛]跳白雲移下妙高來。

雲門圓澄禪師上堂前山頭鴉鳴後山頭鵲噪秪這是○○沉思即不妙啞子喫黃連有口不解道。

玉龍岡上鳳凰飛啄碎珊瑚月下歸啼得一聲天亦動重重海國夜傳衣。

弁山明雪禪師晚居崆峒時以禪板東敲西唱凡有僧請益亦敲禪板示之。

一聲鐘徹曉天星拜別丹墀不奉君自此寒光空大野優曇悉向火中生。

雲巖淨瑩禪師上堂夜半烏雞騰碧漢天明玉兔泛靈槎分明只是目前事又被分明兩眼遮還委悉麼朔風不解揚家醜裂破龜文大地看。

玉縷金彫劍氣寒斗牛光潑倚雲端迴身舞落蟾蜍膽轉使金烏出處寬。

　弟子德人　德然　德在　德今　德端
　　　德聞　德劍　德泓　德能　德繼
　　　德奇　德超　德南　德悟　德修
　　　德福　德亮　德唯　德明　德惠
　　　德空　德玉　德利　　　等捐資敬刻
本師頻者和尚全錄流通
　吏部候選法弟萬遇伯法名智惠
　弟子王勝乾法名德和　曾王章法名德省
　　　熊元表法名德觀　項允錫法名德參
　信士謝啟元　信女謝從高　孫大楫法名行慈
　　　　　　　各捐資助刻